**[中國](../Page/中國.md "wikilink")**歷代[文人好](../Page/知識份子.md "wikilink")**品題**，\[1\]樹立門戶，[明朝品題尤多](../Page/明朝.md "wikilink")，為歷朝之冠。\[2\]明朝文士好名，[吳偉業與](../Page/吳偉業.md "wikilink")[錢謙益常有意氣之爭](../Page/錢謙益.md "wikilink")，\[3\][吳偉業稱](../Page/吳偉業.md "wikilink")：“吾郡自西铭先生以教化兴起，云间夏彝仲、陈卧子从而和之，两郡之文遂称述于天下。”\[4\]

## [春秋](../Page/春秋时期.md "wikilink")[戰國](../Page/戰國_\(中國\).md "wikilink") 七組

  - [孔門十哲](../Page/孔門十哲.md "wikilink")：德行—[顏淵](../Page/顏淵.md "wikilink")、[閔子騫](../Page/閔子騫.md "wikilink")、[冉伯牛](../Page/冉伯牛.md "wikilink")、[仲弓](../Page/仲弓.md "wikilink")；言語—[宰我](../Page/宰我.md "wikilink")、[子貢](../Page/子貢.md "wikilink")；政事—[冉有](../Page/冉有.md "wikilink")、[子路](../Page/子路.md "wikilink")；文學—[子游](../Page/子游.md "wikilink")、[子夏](../Page/子夏.md "wikilink")
  - [儒家五聖](../Page/儒家.md "wikilink")：孔子（至聖）、顏淵（復聖）、曾子（宗聖）、子思（述聖）、孟子（亞聖）
  - [孔孟](../Page/孔孟.md "wikilink")：[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")、[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")
  - [老莊](../Page/老莊.md "wikilink")：[老子](../Page/老子.md "wikilink")、[莊子](../Page/莊子.md "wikilink")
  - 屈宋：[屈原](../Page/屈原.md "wikilink")、[宋玉](../Page/宋玉.md "wikilink")
  - [戰國四公子](../Page/戰國四公子.md "wikilink")：[齊國](../Page/齊國.md "wikilink")[孟尝君](../Page/孟尝君.md "wikilink")、[趙國](../Page/趙國.md "wikilink")[平原君](../Page/平原君.md "wikilink")、[楚國](../Page/楚國.md "wikilink")[春申君](../Page/春申君.md "wikilink")、[魏國](../Page/魏國.md "wikilink")[信陵君](../Page/信陵君.md "wikilink")
  - 先秦七子：[孔子](../Page/孔子.md "wikilink")﹑[孟子](../Page/孟子.md "wikilink")﹑[荀子](../Page/荀子.md "wikilink")﹑[莊子](../Page/莊子.md "wikilink")﹑[老子](../Page/老子.md "wikilink")﹑[韓非子](../Page/韓非子.md "wikilink")﹑[墨子](../Page/墨子.md "wikilink")

## [两汉](../Page/两汉.md "wikilink") 六組

  - 二戴：[戴德](../Page/戴德.md "wikilink")、[戴聖](../Page/戴聖.md "wikilink")
  - 班马：[西汉史学家](../Page/西汉.md "wikilink")、文学家[司马迁和](../Page/司马迁.md "wikilink")[东汉史学家文学家](../Page/东汉.md "wikilink")[班固](../Page/班固.md "wikilink")
  - 崔杜：东汉书法家[崔瑗](../Page/崔瑗.md "wikilink")、[杜操](../Page/杜操.md "wikilink")
  - 扬马：汉朝辞赋家[扬雄](../Page/扬雄.md "wikilink")、[司马相如](../Page/司马相如.md "wikilink")
  - 枚马：[枚乘](../Page/枚乘.md "wikilink")、[司马相如](../Page/司马相如.md "wikilink")
  - 两司马：史学家[司马迁](../Page/司马迁.md "wikilink")、辞赋家[司马相如](../Page/司马相如.md "wikilink")
  - [漢賦四大家](../Page/漢賦四大家.md "wikilink")：[司馬相如](../Page/司馬相如.md "wikilink")、[張衡](../Page/張衡.md "wikilink")、[班固](../Page/班固.md "wikilink")、[揚雄](../Page/揚雄.md "wikilink")

## [三国两](../Page/三国.md "wikilink")[晋](../Page/晋.md "wikilink")[南北朝](../Page/南北朝.md "wikilink") 四十三組

  - [三曹](../Page/三曹.md "wikilink")：[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")、[曹植](../Page/曹植.md "wikilink")、[曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")
  - 四聰：[夏侯玄](../Page/夏侯玄.md "wikilink")、[諸葛誕](../Page/諸葛誕.md "wikilink")、[鄧颺](../Page/鄧颺.md "wikilink")、[田疇](../Page/田疇.md "wikilink")
  - 鍾王：三国书法家[鍾繇](../Page/鍾繇.md "wikilink")、东晋书法家[王羲之](../Page/王羲之.md "wikilink")
  - 曹王：[曹植](../Page/曹植.md "wikilink")、[王粲](../Page/王粲.md "wikilink")
  - 王劉：[王粲](../Page/王粲.md "wikilink")、[劉禎](../Page/劉禎.md "wikilink")
  - 颜谢：[南朝宋诗人](../Page/南朝宋.md "wikilink")[颜延之](../Page/颜延之.md "wikilink")、[谢灵运](../Page/谢灵运.md "wikilink")
  - 休鮑：\[5\]南朝宋诗人[汤惠休](../Page/汤惠休.md "wikilink")、文学家[鮑照](../Page/鮑照.md "wikilink")
  - 徐庾：[南朝陈文学家](../Page/南朝陈.md "wikilink")[徐陵](../Page/徐陵.md "wikilink")、[北周文学家](../Page/北周.md "wikilink")[庾信](../Page/庾信.md "wikilink")
  - 阴何：\[6\]南朝文学家[阴铿](../Page/阴铿.md "wikilink")、[何逊](../Page/何逊.md "wikilink")
  - 羊薄：南朝书法家[羊欣](../Page/羊欣.md "wikilink")、[薄绍之](../Page/薄绍之.md "wikilink")
  - 顾陆：东晋画家[顾恺之](../Page/顾恺之.md "wikilink")、南朝宋画家[陆探微](../Page/陆探微.md "wikilink")
  - 温邢：[北魏文学家](../Page/北魏.md "wikilink")[温子升](../Page/温子升.md "wikilink")、[北齐文学家](../Page/北齐.md "wikilink")[邢邵](../Page/邢邵.md "wikilink")
  - 邢魏（大邢小魏）：\[7\]北齐文学家[邢邵](../Page/邢邵.md "wikilink")、[魏收](../Page/魏收.md "wikilink")
  - 二陆（二俊）：西晋文学家[陆机](../Page/陆机.md "wikilink")、[陆云兄弟](../Page/陆云.md "wikilink")
  - 二王：東晋書法家[王羲之](../Page/王羲之.md "wikilink")、[王献之父子](../Page/王献之.md "wikilink")
  - 二潘：西晋文学家[潘岳](../Page/潘岳.md "wikilink")、[潘尼](../Page/潘尼.md "wikilink")
  - 二妙：西晋书法家[衛瓘](../Page/衛瓘.md "wikilink")、[索靖](../Page/索靖.md "wikilink")
  - 二應：[應瑒](../Page/應瑒.md "wikilink")、[應璩兄弟](../Page/應璩.md "wikilink")
  - 大小阮：[阮籍](../Page/阮籍.md "wikilink")、[阮咸](../Page/阮咸.md "wikilink")
  - 大小謝：南朝宋诗人[謝靈運](../Page/謝靈運.md "wikilink")、[謝惠連](../Page/謝惠連.md "wikilink")
  - 二謝：南朝宋诗人[謝靈運](../Page/謝靈運.md "wikilink")、[謝朓](../Page/謝朓.md "wikilink")
  - 三謝：南朝宋诗人[謝靈運](../Page/謝靈運.md "wikilink")、[謝惠連](../Page/謝惠連.md "wikilink")、[謝朓](../Page/謝朓.md "wikilink")
  - 鮑謝：[鮑照](../Page/鮑照.md "wikilink")、[謝靈運](../Page/謝靈運.md "wikilink")
  - 江鮑：[江淹](../Page/江淹.md "wikilink")、[鮑照](../Page/鮑照.md "wikilink")
  - 沈鮑：[沈約](../Page/沈約.md "wikilink")、[鮑照](../Page/鮑照.md "wikilink")
  - 孙许：晋人[孙绰](../Page/孙绰.md "wikilink")、[许询](../Page/许询.md "wikilink")
  - 潘陆（陸海潘江）：[潘岳](../Page/潘岳.md "wikilink")、[陆机](../Page/陆机.md "wikilink")
  - 陶谢：[陶渊明](../Page/陶渊明.md "wikilink")、[谢灵运](../Page/谢灵运.md "wikilink")
  - 劉郭：[劉琨](../Page/劉琨.md "wikilink")、[郭璞](../Page/郭璞.md "wikilink")
  - 聯璧：[潘岳](../Page/潘岳.md "wikilink")、[夏侯湛](../Page/夏侯湛.md "wikilink")
  - 二絕：\[8\][顾野王](../Page/顾野王.md "wikilink")、[王褒](../Page/王褒.md "wikilink")
  - 三筆六詩：[刘孝仪](../Page/刘孝仪.md "wikilink")、[刘孝威](../Page/刘孝威.md "wikilink")
  - 沈詩任筆：[沈約](../Page/沈約.md "wikilink")、[任昉](../Page/任昉.md "wikilink")
  - 三祖：\[9\][曹操](../Page/曹操.md "wikilink")、[曹丕](../Page/曹丕.md "wikilink")、[曹叡](../Page/曹叡.md "wikilink")
  - 北地三才：\[10\][溫子昇](../Page/溫子昇.md "wikilink")、[邢邵](../Page/邢邵.md "wikilink")、[魏收](../Page/魏收.md "wikilink")
  - 三隐：[陶渊明](../Page/陶渊明.md "wikilink")、[周續之](../Page/周續之.md "wikilink")、[劉遺民](../Page/劉遺民.md "wikilink")
  - 三张：[张载](../Page/张载.md "wikilink")、[张协](../Page/张协.md "wikilink")、[张亢](../Page/张亢.md "wikilink")
  - 三賢：[王融](../Page/王融.md "wikilink")、[謝朓](../Page/謝朓.md "wikilink")、[沈約](../Page/沈約.md "wikilink")
  - 東海三何：[何遜](../Page/何遜.md "wikilink")、[何思澄](../Page/何思澄.md "wikilink")、[何子朗](../Page/何子朗.md "wikilink")
  - 史學三裴：[裴松之](../Page/裴松之.md "wikilink")、[裴子野](../Page/裴子野.md "wikilink")、[裴駰](../Page/裴駰.md "wikilink")
  - 元嘉三大家：[謝靈運](../Page/謝靈運.md "wikilink")、[颜延之](../Page/颜延之.md "wikilink")、[鮑照](../Page/鮑照.md "wikilink")
  - 山澤四友：[謝惠連](../Page/謝惠連.md "wikilink")、[何長瑜](../Page/何長瑜.md "wikilink")、[荀雍](../Page/荀雍.md "wikilink")、[羊濬之](../Page/羊濬之.md "wikilink")
  - [建安七子](../Page/建安七子.md "wikilink")：[孔融](../Page/孔融.md "wikilink")、[陳琳](../Page/陳琳.md "wikilink")、[王粲](../Page/王粲.md "wikilink")、[徐幹](../Page/徐幹.md "wikilink")、[阮瑀](../Page/阮瑀.md "wikilink")、[應瑒](../Page/應瑒.md "wikilink")、[劉楨](../Page/劉楨.md "wikilink")
  - [竹林七贤](../Page/竹林七贤.md "wikilink")：[嵇康](../Page/嵇康.md "wikilink")、[阮籍](../Page/阮籍.md "wikilink")、[山涛](../Page/山涛.md "wikilink")、[向秀](../Page/向秀.md "wikilink")、[阮咸](../Page/阮咸.md "wikilink")、[王戎](../Page/王戎.md "wikilink")、[刘伶](../Page/刘伶.md "wikilink")
  - [竟陵八友](../Page/竟陵八友.md "wikilink")：[沈约](../Page/沈约.md "wikilink")、[谢朓](../Page/谢朓.md "wikilink")、[王融](../Page/王融.md "wikilink")、[萧琛](../Page/萧琛.md "wikilink")、[范云](../Page/范云.md "wikilink")、[任昉](../Page/任昉.md "wikilink")、[陆倕](../Page/陆倕.md "wikilink")、[萧衍](../Page/萧衍.md "wikilink")。
  - [東吳八絕](../Page/東吳八絕.md "wikilink")：[嚴武](../Page/嚴武.md "wikilink")、[吳範](../Page/吳範.md "wikilink")、[劉惇](../Page/劉惇.md "wikilink")、[趙達](../Page/趙達.md "wikilink")、[皇象](../Page/皇象.md "wikilink")、[曹不興](../Page/曹不興.md "wikilink")、[宋壽和](../Page/宋壽.md "wikilink")[鄭嫗](../Page/鄭嫗.md "wikilink")
  - 金谷二十四友：\[11\][石崇](../Page/石崇.md "wikilink")、[欧阳建](../Page/欧阳建.md "wikilink")、[潘岳](../Page/潘岳.md "wikilink")、[陆机](../Page/陆机.md "wikilink")、[陆云](../Page/陆云.md "wikilink")、[缪征](../Page/缪征.md "wikilink")、[杜斌](../Page/杜斌_\(西晉\).md "wikilink")、[挚虞](../Page/挚虞.md "wikilink")、[诸葛诠](../Page/诸葛诠.md "wikilink")、[王粹](../Page/王粹.md "wikilink")、[杜育](../Page/杜育.md "wikilink")、[邹捷](../Page/鄒捷_\(西晉\).md "wikilink")、[左思](../Page/左思.md "wikilink")、[崔基](../Page/崔基.md "wikilink")、[刘瑰](../Page/刘瑰.md "wikilink")、[和郁](../Page/和郁.md "wikilink")、[周恢](../Page/周恢.md "wikilink")、[牵秀](../Page/牵秀.md "wikilink")、[陈眕](../Page/陈眕.md "wikilink")、[郭彰](../Page/郭彰.md "wikilink")、[许猛](../Page/许猛.md "wikilink")、[刘讷](../Page/刘讷.md "wikilink")、[刘舆](../Page/刘舆.md "wikilink")、[刘琨](../Page/刘琨.md "wikilink")

## [唐代](../Page/唐代.md "wikilink") 五十七組

  - 陳杜：\[12\][陳子昂](../Page/陳子昂.md "wikilink")、[杜審言](../Page/杜審言.md "wikilink")
  - 二包：\[13\][包何](../Page/包何.md "wikilink")、[包佶](../Page/包佶.md "wikilink")
  - 三包：\[14\]包融、[包何](../Page/包何.md "wikilink")、[包佶](../Page/包佶.md "wikilink")
  - 王孟：[王维](../Page/王维.md "wikilink")、[孟浩然](../Page/孟浩然.md "wikilink")
  - 王韋：\[15\][王维](../Page/王维.md "wikilink")、[韋應物](../Page/韋應物.md "wikilink")
  - 高岑：\[16\][高适](../Page/高适.md "wikilink")、[岑参](../Page/岑参.md "wikilink")
  - [大李杜](../Page/李杜_\(称呼\).md "wikilink")：[李白](../Page/李白.md "wikilink")、[杜甫](../Page/杜甫.md "wikilink")
  - [小李杜](../Page/李杜_\(称呼\).md "wikilink")：[李商隐](../Page/李商隐.md "wikilink")、[杜牧](../Page/杜牧.md "wikilink")
  - 老小杜：[杜甫](../Page/杜甫.md "wikilink")、[杜牧](../Page/杜牧.md "wikilink")
  - 颜柳：[颜真卿](../Page/颜真卿.md "wikilink")、[柳公权](../Page/柳公权.md "wikilink")
  - 张王：[张籍](../Page/张籍.md "wikilink")、[王建](../Page/王建_\(唐朝\).md "wikilink")
  - 沈宋：\[17\][沈佺期](../Page/沈佺期.md "wikilink")、[宋之問](../Page/宋之問.md "wikilink")
  - 韩孟：[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")、[孟郊](../Page/孟郊.md "wikilink")
  - 韓柳：[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")、[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")
  - 劉柳：\[18\][劉禹錫](../Page/劉禹錫.md "wikilink")、[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")
  - 劉白：[劉禹錫](../Page/劉禹錫.md "wikilink")、[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")
  - 元白（元輕白俗）：[元稹](../Page/元稹.md "wikilink")、[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")
  - 温李：[温庭筠](../Page/温庭筠.md "wikilink")、[李商隐](../Page/李商隐.md "wikilink")
  - 钱郎：\[19\][钱起](../Page/钱起.md "wikilink")、[郎士元](../Page/郎士元.md "wikilink")
  - 皮陆：[皮日休](../Page/皮日休.md "wikilink")、[陆龟蒙](../Page/陆龟蒙.md "wikilink")
  - 姚賈：[姚合](../Page/姚合.md "wikilink")、[贾岛](../Page/贾岛.md "wikilink")
  - 賈喻：[賈島](../Page/賈島.md "wikilink")、[喻鳧](../Page/喻鳧.md "wikilink")
  - 苏贾：[苏晋](../Page/苏晋.md "wikilink")、[贾曾](../Page/贾曾.md "wikilink")
  - 盧馬（盧奇馬怪）：[盧仝](../Page/盧仝.md "wikilink")、[馬異](../Page/馬異.md "wikilink")
  - 張王：\[20\][張籍](../Page/張籍.md "wikilink")、[王建](../Page/王建.md "wikilink")
  - 二曹：\[21\][曹鄴](../Page/曹鄴.md "wikilink")、[曹唐](../Page/曹唐.md "wikilink")
  - 郊岛（郊寒岛瘦）：[孟郊](../Page/孟郊.md "wikilink")、[贾岛](../Page/贾岛.md "wikilink")
  - 韩马戴牛：[韩滉](../Page/韩滉.md "wikilink")、[戴嵩](../Page/戴嵩.md "wikilink")
  - 燕许大手笔：燕国公[张说](../Page/张说.md "wikilink")、许国公[苏颋](../Page/苏颋.md "wikilink")
  - 二李：\[22\][李白](../Page/李白.md "wikilink")、[李賀](../Page/李賀.md "wikilink")
  - 三李：[李白](../Page/李白.md "wikilink")、[李賀](../Page/李賀.md "wikilink")、[李商隱](../Page/李商隱.md "wikilink")
  - 三楊：\[23\][楊憑](../Page/楊憑.md "wikilink")、[楊凝](../Page/楊凝.md "wikilink")、[楊凌](../Page/楊凌.md "wikilink")
  - 三罗：[罗隐](../Page/罗隐.md "wikilink")、[罗邺](../Page/罗邺.md "wikilink")、[罗虬](../Page/罗虬.md "wikilink")
  - 三俊：\[24\][李绅](../Page/李绅.md "wikilink")、[李德裕](../Page/李德裕.md "wikilink")、[元稹](../Page/元稹.md "wikilink")
  - 三舍人：\[25\][王涯](../Page/王涯.md "wikilink")、[令狐楚](../Page/令狐楚.md "wikilink")、[张仲素](../Page/张仲素.md "wikilink")
  - 邊塞三王：[王昌齡](../Page/王昌齡.md "wikilink")、[王之渙](../Page/王之渙.md "wikilink")、[王翰](../Page/王翰.md "wikilink")
  - 王氏三株樹：\[26\][王勔](../Page/王勔.md "wikilink")、[王勮](../Page/王勮.md "wikilink")、[王勃](../Page/王勃.md "wikilink")
  - [駢文](../Page/駢文.md "wikilink")[三十六體](../Page/三十六體.md "wikilink")：[李商隐](../Page/李商隐.md "wikilink")、[温庭筠](../Page/温庭筠.md "wikilink")、[段成式](../Page/段成式.md "wikilink")
  - 李杜韓白：\[27\][李白](../Page/李白.md "wikilink")、[杜甫](../Page/杜甫.md "wikilink")、[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")、[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")
  - 韓孟元白：\[28\][韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")、[孟郊](../Page/孟郊.md "wikilink")、[元稹](../Page/元稹.md "wikilink")、[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")
  - 王李高岑：\[29\][王维](../Page/王维.md "wikilink")、[李颀](../Page/李颀.md "wikilink")、[高適](../Page/高適.md "wikilink")、[岑参](../Page/岑参.md "wikilink")
  - 王孟韦柳：[王维](../Page/王维.md "wikilink")、[孟浩然](../Page/孟浩然.md "wikilink")、[韦应物](../Page/韦应物.md "wikilink")、[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")
  - 錢郎劉李：\[30\][钱起](../Page/钱起.md "wikilink")、[郎士元](../Page/郎士元.md "wikilink")、[刘长卿](../Page/刘长卿.md "wikilink")、[李嘉祐](../Page/李嘉祐.md "wikilink")
  - [初唐四傑](../Page/初唐四傑.md "wikilink")：[王勃](../Page/王勃.md "wikilink")、[杨炯](../Page/杨炯.md "wikilink")、[卢照邻](../Page/卢照邻.md "wikilink")、[骆宾王](../Page/骆宾王.md "wikilink")
  - 初唐四家：[歐陽詢](../Page/歐陽詢.md "wikilink")、[虞世南](../Page/虞世南.md "wikilink")、[薛稷](../Page/薛稷.md "wikilink")、[褚遂良](../Page/褚遂良.md "wikilink")
  - 文章四友：[杜审言](../Page/杜审言.md "wikilink")、[苏味道](../Page/苏味道.md "wikilink")、[李峤](../Page/李峤.md "wikilink")、[崔融](../Page/崔融.md "wikilink")
  - 吴中四士：\[31\][贺知章](../Page/贺知章.md "wikilink")、[包融](../Page/包融.md "wikilink")、[张若虚](../Page/张若虚.md "wikilink")、[张旭](../Page/张旭.md "wikilink")
  - 九華四俊：[張喬](../Page/張喬.md "wikilink")、[许棠](../Page/许棠.md "wikilink")、[張蠙](../Page/張蠙.md "wikilink")、[周繇](../Page/周繇.md "wikilink")
  - 五竇：[窦常](../Page/窦常.md "wikilink")、[窦牟](../Page/窦牟.md "wikilink")、[窦群](../Page/窦群.md "wikilink")、[窦庠](../Page/窦庠.md "wikilink")、[窦巩](../Page/窦巩.md "wikilink")
  - 六竇：[窦叔向](../Page/窦叔向.md "wikilink")、[窦常](../Page/窦常.md "wikilink")、[窦牟](../Page/窦牟.md "wikilink")、[窦群](../Page/窦群.md "wikilink")、[窦庠](../Page/窦庠.md "wikilink")、[窦巩](../Page/窦巩.md "wikilink")
  - 竹溪六逸：\[32\][李白](../Page/李白.md "wikilink")、[孔巢文](../Page/孔巢文.md "wikilink")、[韓准](../Page/韓准.md "wikilink")、[裴政](../Page/裴政.md "wikilink")、[張叔明](../Page/張叔明.md "wikilink")、[陶沔](../Page/陶沔.md "wikilink")
  - 飲中八仙：[李白](../Page/李白.md "wikilink")、[贺知章](../Page/贺知章.md "wikilink")、[李适之](../Page/李适之.md "wikilink")、[李琎](../Page/李琎.md "wikilink")、[崔宗之](../Page/崔宗之.md "wikilink")、[苏晋](../Page/苏晋.md "wikilink")、[张旭](../Page/张旭.md "wikilink")、[焦遂](../Page/焦遂.md "wikilink")
  - 香山九老：[白居易](../Page/白居易.md "wikilink")、[胡臬](../Page/胡臬.md "wikilink")、[吉皎](../Page/吉皎.md "wikilink")、[郑据](../Page/郑据.md "wikilink")、[刘真](../Page/刘真.md "wikilink")、[卢真](../Page/卢真.md "wikilink")、[张浑](../Page/张浑.md "wikilink")、[李元爽](../Page/李元爽.md "wikilink")、[如满](../Page/如满.md "wikilink")
  - [大历十才子](../Page/大历十才子.md "wikilink")：[卢纶](../Page/卢纶.md "wikilink")、[吉中孚](../Page/吉中孚.md "wikilink")、[韩翃](../Page/韩翃.md "wikilink")、[钱起](../Page/钱起.md "wikilink")、[司空曙](../Page/司空曙.md "wikilink")、[苗发](../Page/苗发.md "wikilink")、[崔峒](../Page/崔峒.md "wikilink")、[耿湋](../Page/耿湋.md "wikilink")、[夏侯审](../Page/夏侯审.md "wikilink")、[李端](../Page/李端.md "wikilink")
  - 方外十友：[陸馀慶](../Page/陸馀慶.md "wikilink")、[赵贞固](../Page/赵贞固.md "wikilink")、[卢藏用](../Page/卢藏用.md "wikilink")、[陈子昂](../Page/陈子昂.md "wikilink")、[杜审言](../Page/杜审言.md "wikilink")、[宋之问](../Page/宋之问.md "wikilink")、[毕构](../Page/毕构.md "wikilink")、[郭袭微](../Page/郭袭微.md "wikilink")、[司马承祯](../Page/司马承祯.md "wikilink")、[释怀一](../Page/释怀一.md "wikilink")
  - [咸通十哲](../Page/咸通十哲.md "wikilink")：\[33\][许棠](../Page/许棠.md "wikilink")、[喻坦之](../Page/喻坦之.md "wikilink")、[任涛](../Page/任涛.md "wikilink")、[温宪](../Page/温宪.md "wikilink")、[郑谷](../Page/郑谷.md "wikilink")、[李昌符](../Page/李昌符.md "wikilink")、[张乔](../Page/张乔.md "wikilink")、[周繇](../Page/周繇.md "wikilink")、[张蠙](../Page/张蠙.md "wikilink")、[剧燕](../Page/剧燕.md "wikilink")、[吴罕](../Page/吴罕.md "wikilink")、[李栖远等十二人](../Page/李栖远.md "wikilink")。
  - [芳林十哲](../Page/芳林十哲.md "wikilink")：\[34\][秦韬玉](../Page/秦韬玉.md "wikilink")、[郭薰](../Page/郭薰.md "wikilink")、[唐珣](../Page/唐珣.md "wikilink")、[吴商叟](../Page/吴商叟.md "wikilink")、[沈云翔](../Page/沈云翔.md "wikilink")、[林缮](../Page/林缮.md "wikilink")（林绚）、[任江洎](../Page/任江洎.md "wikilink")、[李岩士](../Page/李岩士.md "wikilink")、[蔡铤等人](../Page/蔡铤.md "wikilink")。
  - [唐太宗十八學士](../Page/十八學士.md "wikilink")：[杜如晦](../Page/杜如晦.md "wikilink")、[房玄齡](../Page/房玄齡.md "wikilink")、[于志寧](../Page/于志寧.md "wikilink")、[蘇世長](../Page/蘇世長.md "wikilink")、[姚思廉](../Page/姚思廉.md "wikilink")、[薛收](../Page/薛收.md "wikilink")、[褚亮](../Page/褚亮.md "wikilink")、[陸德明](../Page/陸德明.md "wikilink")、[孔穎達](../Page/孔穎達.md "wikilink")、[李玄道](../Page/李玄道.md "wikilink")、[李守素](../Page/李守素.md "wikilink")、[虞世南](../Page/虞世南.md "wikilink")、[蔡允恭](../Page/蔡允恭.md "wikilink")、[顏相時](../Page/顏相時.md "wikilink")、[許敬宗](../Page/許敬宗.md "wikilink")、[薛元敬](../Page/薛元敬.md "wikilink")、[蓋文達](../Page/蓋文達.md "wikilink")、[蘇勗](../Page/蘇勗.md "wikilink")
  - [唐玄宗十八學士](../Page/十八學士.md "wikilink")：[張說](../Page/張說.md "wikilink")、[徐堅](../Page/徐堅.md "wikilink")、[賀知章](../Page/賀知章.md "wikilink")、[趙冬曦](../Page/趙冬曦.md "wikilink")、[馮朝隱](../Page/馮朝隱.md "wikilink")、[康子元](../Page/康子元.md "wikilink")、[侯行果](../Page/侯行果.md "wikilink")、[韋述](../Page/韋述.md "wikilink")、[敬會真](../Page/敬會真.md "wikilink")、[趙玄默](../Page/趙玄默.md "wikilink")、[毋煚](../Page/毋煚.md "wikilink")、[呂向](../Page/呂向.md "wikilink")、[咸廙業](../Page/咸廙業.md "wikilink")、[李子釗](../Page/李子釗.md "wikilink")、[東方顥](../Page/東方顥.md "wikilink")、[陸去泰](../Page/陸去泰.md "wikilink")、[餘欽](../Page/餘欽.md "wikilink")、[孫季良](../Page/孫季良.md "wikilink")

## [五代十國](../Page/五代.md "wikilink") 五組

  - 二徐：[徐锴](../Page/徐锴.md "wikilink")、[徐铉](../Page/徐铉.md "wikilink")
  - 黄徐：后蜀画家[黄筌](../Page/黄筌.md "wikilink")、五代南唐画家[徐熙](../Page/徐熙.md "wikilink")
  - 董巨：南唐画家[董源](../Page/董源.md "wikilink")、五代宋画家[巨然](../Page/巨然.md "wikilink")
  - 五代四大家：[荊浩](../Page/荊浩.md "wikilink")、[關仝](../Page/關仝.md "wikilink")、[董源](../Page/董源.md "wikilink")、[巨然](../Page/巨然.md "wikilink")
  - [天策府十八學士](../Page/十八學士.md "wikilink")\[35\]：[李铎](../Page/李铎.md "wikilink")、[潘玘](../Page/潘玘.md "wikilink")、[拓跋恒](../Page/拓跋恒.md "wikilink")、[李皋](../Page/李皋.md "wikilink")、[李庄](../Page/李庄.md "wikilink")、[徐收](../Page/徐收.md "wikilink")、[彭继英](../Page/彭继英.md "wikilink")、[廖匡圖](../Page/廖匡圖.md "wikilink")、[徐仲雅](../Page/徐仲雅.md "wikilink")、[邓懿文](../Page/邓懿文.md "wikilink")、[李松年](../Page/李松年.md "wikilink")、[衛曮](../Page/衛曮.md "wikilink")、[彭继勋](../Page/彭继勋.md "wikilink")、[萧铢](../Page/萧铢.md "wikilink")、[何仲举](../Page/何仲举.md "wikilink")、[孟玄晖](../Page/孟玄晖.md "wikilink")、[刘昭禹等十八人](../Page/刘昭禹.md "wikilink")。

## [宋代](../Page/宋代.md "wikilink") 三十二組

  - 姜張：[姜夔](../Page/姜夔.md "wikilink")、[張炎](../Page/張炎.md "wikilink")
  - 楊劉：[楊億](../Page/楊億.md "wikilink")、[劉筠](../Page/劉筠.md "wikilink")
  - 蘇黃：\[36\][苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")、[黄庭坚](../Page/黄庭坚.md "wikilink")
  - 李郭：[李成](../Page/李成.md "wikilink")、[郭熙](../Page/郭熙.md "wikilink")
  - 米薛：[米芾](../Page/米芾.md "wikilink")、[薛绍彭](../Page/薛绍彭.md "wikilink")
  - 文蘇：[文同](../Page/文同.md "wikilink")、[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")
  - 蘇辛：[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")、[辛棄疾](../Page/辛棄疾.md "wikilink")
  - 蘇梅：[蘇舜欽](../Page/蘇舜欽.md "wikilink")、[梅堯臣](../Page/梅堯臣.md "wikilink")
  - 蘇陸：\[37\][蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")、[陸游](../Page/陸游.md "wikilink")
  - 歐蘇：[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")
  - 歐曾：[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[曾鞏](../Page/曾鞏.md "wikilink")
  - 歐梅：[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[梅堯臣](../Page/梅堯臣.md "wikilink")
  - 晏歐：[晏殊](../Page/晏殊.md "wikilink")、[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")
  - 周柳：[周邦彦](../Page/周邦彦.md "wikilink")、[柳永](../Page/柳永.md "wikilink")
  - 李杜：[李韶](../Page/李韶.md "wikilink")、[杜范](../Page/杜范.md "wikilink")
  - 尤楊：\[38\][尤袤](../Page/尤袤.md "wikilink")、[楊萬里](../Page/楊萬里.md "wikilink")
  - 二宋：[宋祁](../Page/宋祁.md "wikilink")、[宋庠](../Page/宋庠.md "wikilink")
  - 二劉：[劉敞](../Page/劉敞.md "wikilink")、[劉攽](../Page/劉攽.md "wikilink")
  - 二程：[程颢](../Page/程颢.md "wikilink")、[程颐兄弟](../Page/程颐.md "wikilink")
  - 二陸：[陸九齡](../Page/陸九齡.md "wikilink")、[陸九淵兄弟](../Page/陸九淵.md "wikilink")
  - 二姚：\[39\][姚兕](../Page/姚兕.md "wikilink")、[姚麟](../Page/姚麟.md "wikilink")
  - 二戴：[戴述](../Page/戴述.md "wikilink")、[戴迅](../Page/戴迅.md "wikilink")
  - 二觀：[王觀](../Page/王觀.md "wikilink")、[秦觀](../Page/秦觀.md "wikilink")
  - 三擘：[欧阳修](../Page/欧阳修.md "wikilink")、[王安石](../Page/王安石.md "wikilink")、[苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")
  - 三蘇：[蘇洵](../Page/蘇洵.md "wikilink")、[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")、[蘇轍](../Page/蘇轍.md "wikilink")
  - 濟南二安：[李清照](../Page/李清照.md "wikilink")（號易安）、[辛棄疾](../Page/辛棄疾.md "wikilink")（字幼安）
  - 江左二寶：\[40\][胡伸](../Page/胡伸.md "wikilink")、[汪藻](../Page/汪藻.md "wikilink")。
  - 北宋三大家：畫家[董源](../Page/董源.md "wikilink")、[李成](../Page/李成.md "wikilink")、[范宽](../Page/范宽.md "wikilink")
  - 東南三賢：[朱熹](../Page/朱熹.md "wikilink")、[呂祖謙](../Page/呂祖謙.md "wikilink")、[張栻](../Page/張栻.md "wikilink")
  - [江西詩派三宗](../Page/江西詩派.md "wikilink")：[黄庭坚](../Page/黄庭坚.md "wikilink")、[陈师道](../Page/陈师道.md "wikilink")、[陈与义](../Page/陈与义.md "wikilink")
  - 宋四名家：\[41\][蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")、[黃庭堅](../Page/黃庭堅.md "wikilink")、[范成大](../Page/范成大.md "wikilink")、[陆游](../Page/陆游.md "wikilink")
  - [永嘉四靈](../Page/永嘉四靈.md "wikilink")：[翁卷](../Page/翁卷.md "wikilink")、[徐璣](../Page/徐璣.md "wikilink")、[徐照](../Page/徐照.md "wikilink")、[趙師秀](../Page/趙師秀.md "wikilink")
  - 北宋四大書法家：[黃庭堅](../Page/黃庭堅.md "wikilink")、[蔡襄](../Page/蔡襄.md "wikilink")、[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")、[米芾](../Page/米芾.md "wikilink")
  - 北宋四大家：[王安石](../Page/王安石.md "wikilink")、[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")、[黃庭堅](../Page/黃庭堅.md "wikilink")
  - 蘇門四學士：[黄庭坚](../Page/黄庭坚.md "wikilink")、[秦观](../Page/秦观.md "wikilink")、[晁补之](../Page/晁补之.md "wikilink")、[张耒](../Page/张耒.md "wikilink")
  - 南宋四家：畫院畫家[李唐](../Page/李唐.md "wikilink")、[劉松年](../Page/劉松年.md "wikilink")、[馬遠](../Page/馬遠.md "wikilink")、[夏圭](../Page/夏圭.md "wikilink")
  - 南宋四大家：[杨万里](../Page/杨万里.md "wikilink")、[尤袤](../Page/尤袤.md "wikilink")、[范成大](../Page/范成大.md "wikilink")、[陆游](../Page/陆游.md "wikilink")
  - 豫章四洪：\[42\][洪朋](../Page/洪朋.md "wikilink")﹑[洪刍](../Page/洪刍.md "wikilink")﹑[洪炎](../Page/洪炎.md "wikilink")﹑[洪羽](../Page/洪羽.md "wikilink")
  - 甬上淳熙四先生:
    [舒璘](../Page/舒璘.md "wikilink")、[杨简](../Page/杨简.md "wikilink")、[袁燮](../Page/袁燮.md "wikilink")、[沈焕](../Page/沈焕.md "wikilink")
  - 北宋五子：[周敦颐](../Page/周敦颐.md "wikilink")、[程颢](../Page/程颢.md "wikilink")、[程颐](../Page/程颐.md "wikilink")、[张载](../Page/張載_\(北宋\).md "wikilink")、[邵雍](../Page/邵雍.md "wikilink")
  - 杜氏五高（金华五高）：\[43\]南宋[杜旟](../Page/杜旟.md "wikilink")、[杜旃](../Page/杜旃.md "wikilink")、[杜斿](../Page/杜斿.md "wikilink")、[杜旞](../Page/杜旞.md "wikilink")、[杜旍五兄弟](../Page/杜旍.md "wikilink")
  - 蘇門六君子：[黄庭坚](../Page/黄庭坚.md "wikilink")、[秦观](../Page/秦观.md "wikilink")、[晁补之](../Page/晁补之.md "wikilink")、[张耒](../Page/张耒.md "wikilink")、[陈师道](../Page/陈师道.md "wikilink")、[李廌](../Page/李廌.md "wikilink")
  - 永嘉九先生：\[44\][周行己](../Page/周行己.md "wikilink")、[许景衡](../Page/许景衡.md "wikilink")、[刘安节](../Page/刘安节.md "wikilink")、[刘安上](../Page/刘安上.md "wikilink")、[戴述](../Page/戴述.md "wikilink")、[赵霄](../Page/赵霄.md "wikilink")、[张辉](../Page/张辉.md "wikilink")、[沈躬行](../Page/沈躬行.md "wikilink")、[蒋元中](../Page/蒋元中.md "wikilink")

## [元代](../Page/元代.md "wikilink") 六組

  - 刘卢：[刘因](../Page/刘因.md "wikilink")、[卢挚](../Page/卢挚.md "wikilink")
  - 姚卢：[姚燧](../Page/姚燧.md "wikilink")、[卢挚](../Page/卢挚.md "wikilink")
  - 元初吴中三才子：[郭鱗孙](../Page/郭鱗孙.md "wikilink")、[袁易](../Page/袁易.md "wikilink")、[龚瑜](../Page/龚瑜.md "wikilink")
  - [元四家](../Page/元四家.md "wikilink")：
      - 其一：[黃公望](../Page/黃公望.md "wikilink")、[吴镇](../Page/吴镇.md "wikilink")、[倪瓒](../Page/倪瓒.md "wikilink")、[王蒙](../Page/王蒙.md "wikilink")（元末四大家）
      - 其二：[趙孟頫](../Page/趙孟頫.md "wikilink")、[吳鎮](../Page/吳鎮.md "wikilink")、[黃公望](../Page/黃公望.md "wikilink")、[王蒙](../Page/王蒙.md "wikilink")（王世貞《藝苑卮言》）

<!-- end list -->

  - 元诗四大家：[虞集](../Page/虞集.md "wikilink")、[杨载](../Page/杨载.md "wikilink")、[范梈](../Page/范梈.md "wikilink")、[揭傒斯](../Page/揭傒斯.md "wikilink")
  - [元曲四大家](../Page/元曲四大家.md "wikilink")：[关汉卿](../Page/关汉卿.md "wikilink")、[马致远](../Page/马致远.md "wikilink")、[白朴](../Page/白朴.md "wikilink")、[郑光祖](../Page/郑光祖.md "wikilink")

## [明代](../Page/明代.md "wikilink") 約百組

  - [明代三大才子](../Page/模板:明代三大才子.md "wikilink")：[解縉](../Page/解縉.md "wikilink")、[楊慎](../Page/楊慎.md "wikilink")、[徐渭](../Page/徐渭.md "wikilink")
  - 汪王：[汪道昆](../Page/汪道昆.md "wikilink")、[王世貞](../Page/王世貞.md "wikilink")
  - 王李：\[45\][王世贞](../Page/王世贞.md "wikilink")、[李攀龙](../Page/李攀龙.md "wikilink")
  - 高顾：明东林党领袖[高攀龙](../Page/高攀龙.md "wikilink")、[顾宪成](../Page/顾宪成.md "wikilink")
  - 會稽二肅：\[46\][唐肅](../Page/唐肅.md "wikilink")、[謝肅](../Page/謝肅.md "wikilink")
  - 雲間二韓：[顧斗英](../Page/顧斗英.md "wikilink")（字仲韓）、[莫是龍](../Page/莫是龍.md "wikilink")（字廷韓）（《筆精》）
  - 貴池二妙：[吳次尾](../Page/吳應箕.md "wikilink")、劉伯宗
  - 江上二沈：[沈昆銅](../Page/沈士柱.md "wikilink")、[沈壽民](../Page/沈壽民.md "wikilink")
  - 婁東二張：[张溥](../Page/张溥.md "wikilink")、[张采](../Page/张采.md "wikilink")
  - 山陰二朗：[朱士稚](../Page/朱士稚.md "wikilink")、[張宗觀](../Page/張宗觀.md "wikilink")
  - 嘉禾二王：[王鏞](../Page/王鏞.md "wikilink")、[王鈞](../Page/王鈞.md "wikilink")
  - 山陰二王：[王誼](../Page/王誼.md "wikilink")、[王擇](../Page/王擇.md "wikilink")
  - 吳興二唐：[唐率](../Page/唐率.md "wikilink")、[唐廣](../Page/唐廣.md "wikilink")
  - 海虞二馮：[冯班](../Page/冯班.md "wikilink")、[冯舒](../Page/冯舒.md "wikilink")
  - 二朱：[朱應登](../Page/朱應登.md "wikilink")、[朱子價](../Page/朱子價.md "wikilink")
  - 魯藩二[宗室](../Page/宗室.md "wikilink")：[朱健根](../Page/朱健根.md "wikilink")、[朱觀樞](../Page/朱觀樞.md "wikilink")
  - 二袁 ：[袁臨](../Page/袁臨.md "wikilink")、[袁賁](../Page/袁賁.md "wikilink")
  - [兩司馬](../Page/兩司馬.md "wikilink")：[王世貞](../Page/王世貞.md "wikilink")、[汪道昆](../Page/汪道昆.md "wikilink")
  - 武原雙丁：[丁嗣徵](../Page/丁嗣徵.md "wikilink")、[丁裔沆](../Page/丁裔沆.md "wikilink")
  - 武原二仲：[吳蕃昌](../Page/吳蕃昌.md "wikilink")、[彭孙贻](../Page/彭孙贻.md "wikilink")
  - 崇安二藍：诗人[蓝仁](../Page/蓝仁.md "wikilink")、[蓝智兄弟](../Page/蓝智.md "wikilink")
  - 雙壁：[沈瑋](../Page/沈瑋.md "wikilink")、[沈琛](../Page/沈琛.md "wikilink")
  - 皇甫四傑：[皇甫沖](../Page/皇甫沖.md "wikilink")、[皇甫涍](../Page/皇甫涍.md "wikilink")、[皇甫汸](../Page/皇甫汸.md "wikilink")、[皇甫濂](../Page/皇甫濂.md "wikilink")
  - 南陈北崔：明末画家[陈洪绶](../Page/陈洪绶.md "wikilink")、[崔子忠](../Page/崔子忠.md "wikilink")
  - 三杨：明代[大学士](../Page/大学士.md "wikilink")[杨士奇](../Page/杨士奇.md "wikilink")、[杨荣](../Page/杨荣.md "wikilink")、[杨溥](../Page/杨溥.md "wikilink")
  - 三張：[張鳳翼](../Page/張鳳翼.md "wikilink")、[張燕翼](../Page/張燕翼.md "wikilink")、[張獻翼](../Page/張獻翼.md "wikilink")
  - 国初三张：\[47\][张以宁](../Page/张以宁.md "wikilink")、[张光弼](../Page/张光弼.md "wikilink")、[张仲简](../Page/张仲简.md "wikilink")
  - 海内三才：\[48\][李梦阳](../Page/李梦阳.md "wikilink")、[何景明](../Page/何景明.md "wikilink")、[王世贞](../Page/王世贞.md "wikilink")
  - 明初三大古文家：[宋濂](../Page/宋濂.md "wikilink")、[劉基](../Page/劉基.md "wikilink")、[方孝孺](../Page/方孝孺.md "wikilink")
  - [江左三大家](../Page/江左三大家.md "wikilink")：[錢謙益](../Page/錢謙益.md "wikilink")、[吳偉業](../Page/吳偉業.md "wikilink")、[龔鼎孳](../Page/龔鼎孳.md "wikilink")
  - 台州三學：[張穀](../Page/張穀.md "wikilink")（古學）、[方孝孺](../Page/方孝孺.md "wikilink")（正學）、[王叔英](../Page/王叔英.md "wikilink")（靜學）
  - 吳中三高士：[朱用纯](../Page/朱用纯.md "wikilink")、[徐枋](../Page/徐枋.md "wikilink")、[杨无咎](../Page/杨无咎.md "wikilink")\[49\]
  - 婁東三鳳：[陸容](../Page/陸容.md "wikilink")、[張泰](../Page/張泰.md "wikilink")、[陸釴](../Page/陸釴.md "wikilink")
  - 金陵三俊：[陳沂](../Page/陳沂.md "wikilink")、[顧璘](../Page/顧璘.md "wikilink")、[王韋](../Page/王韋.md "wikilink")
  - 楚中三才：[童承敍](../Page/童承敍.md "wikilink")、[張治](../Page/張治.md "wikilink")、[廖道南](../Page/廖道南.md "wikilink")
  - 練川三老：\[50\][唐時升](../Page/唐時升.md "wikilink")、[婁堅](../Page/婁堅.md "wikilink")、[程嘉燧](../Page/程嘉燧.md "wikilink")
  - 吳下三高：[朱白民](../Page/朱白民.md "wikilink")、[王芥庵](../Page/王芥庵.md "wikilink")、[趙宦光](../Page/趙宦光.md "wikilink")
  - 嘉靖三家：[歸有光](../Page/歸有光.md "wikilink")、[王慎中](../Page/王慎中.md "wikilink")、[唐順之](../Page/唐順之.md "wikilink")
  - 東湖三子：\[51\][趙煥](../Page/趙煥.md "wikilink")、[吳易](../Page/吳易.md "wikilink")、[史玄](../Page/史玄.md "wikilink")
  - 餘杭三嚴：[嚴調御](../Page/嚴調御.md "wikilink")、[嚴武順](../Page/嚴武順.md "wikilink")、[嚴敕](../Page/嚴敕.md "wikilink")
  - [公安三袁](../Page/三袁.md "wikilink")：[袁宗道](../Page/袁宗道.md "wikilink")、[袁宏道](../Page/袁宏道.md "wikilink")、[袁中道](../Page/袁中道.md "wikilink")
  - 雲間三徐：[徐孚遠](../Page/徐孚遠.md "wikilink")、[徐鳳彩](../Page/徐鳳彩.md "wikilink")、[徐致遠](../Page/徐致遠.md "wikilink")（《華亭志》）
  - 雲間三子：[陳子龍](../Page/陳子龍.md "wikilink")，[李雯](../Page/李雯.md "wikilink")、[宋徵輿](../Page/宋徵輿.md "wikilink")
  - 江東三才子：\[52\][顧璘](../Page/顧璘.md "wikilink")、[劉麟](../Page/劉麟.md "wikilink")、[徐禎卿](../Page/徐禎卿.md "wikilink")
  - 浙派三大家：[戴進](../Page/戴進.md "wikilink")、[吳偉](../Page/吳偉.md "wikilink")、[藍瑛](../Page/藍瑛.md "wikilink")
  - 東海三司馬：\[53\][范欽](../Page/范欽.md "wikilink")、[張時徹](../Page/張時徹.md "wikilink")、[屠大山](../Page/屠大山.md "wikilink")
  - 嶺南前三傑：[鄺露](../Page/鄺露.md "wikilink")、[黎遂球](../Page/黎遂球.md "wikilink")、[陳邦彥](../Page/陳邦彥.md "wikilink")
  - 三甫：\[54\][余曰德](../Page/余曰德.md "wikilink")、[张佳胤](../Page/张佳胤.md "wikilink")、[張九一](../Page/張九一.md "wikilink")
  - 明代三大书家，又称吴中三才子，[祝允明](../Page/祝允明.md "wikilink")、[文徵明](../Page/文徵明.md "wikilink")、[王宠](../Page/王宠.md "wikilink")
  - 四甫：[余曰德](../Page/余曰德.md "wikilink")、[张佳胤](../Page/张佳胤.md "wikilink")、[張九一](../Page/張九一.md "wikilink")、[魏裳](../Page/魏裳.md "wikilink")
  - 明四家：[沈周](../Page/沈周.md "wikilink")、[唐寅](../Page/唐寅.md "wikilink")、[文徵明](../Page/文徵明.md "wikilink")、[仇英](../Page/仇英.md "wikilink")
  - [吳中四傑](../Page/吳中四傑.md "wikilink")，又稱明初四傑：\[55\][杨基](../Page/杨基.md "wikilink")、[高启](../Page/高启.md "wikilink")、[张羽](../Page/张羽.md "wikilink")、[徐贲](../Page/徐贲.md "wikilink")
  - 廣中四傑：[孫蕡](../Page/孫蕡.md "wikilink")、[王佐](../Page/王佐.md "wikilink")、[黃哲](../Page/黃哲.md "wikilink")、[李德](../Page/李德.md "wikilink")（《盛明百家詩》）
  - 江北四子：[景暘](../Page/景暘.md "wikilink")、[赵鹤](../Page/赵鹤.md "wikilink")、[蒋山卿](../Page/蒋山卿.md "wikilink")、[朱应登](../Page/朱应登.md "wikilink")
  - 吳中四才子：[祝允明](../Page/祝允明.md "wikilink")、[唐寅](../Page/唐寅.md "wikilink")、[文徵明](../Page/文徵明.md "wikilink")、[徐祯卿](../Page/徐祯卿.md "wikilink")
  - 明州四傑：[朱應龍](../Page/朱應龍.md "wikilink")、[沈明臣](../Page/沈明臣.md "wikilink")、[葉太叔](../Page/葉太叔.md "wikilink")、[盧澐](../Page/盧澐.md "wikilink")
  - 苕溪四子：[茅維](../Page/茅維.md "wikilink")、[臧懋循](../Page/臧懋循.md "wikilink")、[吳稼竳](../Page/吳稼竳.md "wikilink")、[吳夢暘](../Page/吳夢暘.md "wikilink")
  - 錫山四友：\[56\][施漸](../Page/施漸.md "wikilink")、[王懋明](../Page/王懋明.md "wikilink")、[姚咨](../Page/姚咨.md "wikilink")、[華察](../Page/華察.md "wikilink")
  - 南州四子：\[57\][劉斯陛](../Page/劉斯陛.md "wikilink")、[李奇](../Page/李奇.md "wikilink")、[鄧履中](../Page/鄧履中.md "wikilink")、[余正垣](../Page/余正垣.md "wikilink")
  - 青溪四子：\[58\][高近思](../Page/高近思.md "wikilink")、[馬承道](../Page/馬承道.md "wikilink")、[金子坤](../Page/金子坤.md "wikilink")、[金子有](../Page/金子有.md "wikilink")
  - 程門四先生：[呂大臨](../Page/呂大臨.md "wikilink")、[游酢](../Page/游酢.md "wikilink")、[楊時](../Page/楊時.md "wikilink")、[謝良佐](../Page/謝良佐.md "wikilink")
  - 嘉定四先生：\[59\][程嘉燧](../Page/程嘉燧.md "wikilink")、[李流芳](../Page/李流芳.md "wikilink")、[婁堅](../Page/婁堅.md "wikilink")、[唐時升](../Page/唐時升.md "wikilink")
  - 江東四大家：[陳沂](../Page/陳沂.md "wikilink")、[顧璘](../Page/顧璘.md "wikilink")、[王韋](../Page/王韋.md "wikilink")、[朱應登](../Page/朱應登.md "wikilink")
  - 明季四公子：[侯方域](../Page/侯方域.md "wikilink")、[陳貞慧](../Page/陳貞慧.md "wikilink")、[方以智](../Page/方以智.md "wikilink")、[冒襄](../Page/冒襄.md "wikilink")
  - 太仓四君子：[陆世仪](../Page/陆世仪.md "wikilink")、[江士韶](../Page/江士韶.md "wikilink")、[陈瑚](../Page/陈瑚.md "wikilink")、[盛敬](../Page/盛敬.md "wikilink")
  - 苕溪五隱：[孫一元](../Page/孫一元.md "wikilink")、[劉麟](../Page/劉麟.md "wikilink")、[吳琉](../Page/吳琉.md "wikilink")、[陸昆](../Page/陸昆.md "wikilink")、[龍霓](../Page/龍霓.md "wikilink")
  - 北田五子：[何絳](../Page/何絳.md "wikilink")、[陶璜](../Page/陶璜.md "wikilink")、[梁槤](../Page/梁槤.md "wikilink")、[陳恭尹](../Page/陳恭尹.md "wikilink")、[何衡](../Page/何衡.md "wikilink")〔《廣東詩粹》〕
  - 東南五才子：[王洪](../Page/王洪.md "wikilink")、[解縉](../Page/解縉.md "wikilink")、[王偁](../Page/王偁.md "wikilink")、[王璡](../Page/王璡.md "wikilink")、[王達](../Page/王達.md "wikilink")〔《靜志居詩話》〕
  - 南園五先生，又稱南園前五先生：[孫卉](../Page/孫卉.md "wikilink")、[王佐](../Page/王佐.md "wikilink")、[趙介](../Page/趙介.md "wikilink")、[李德](../Page/李德.md "wikilink")、[黃哲](../Page/黃哲.md "wikilink")
  - 南園後五先生：[歐大任](../Page/歐大任.md "wikilink")、[黎民表](../Page/黎民表.md "wikilink")、[梁有譽](../Page/梁有譽.md "wikilink")、[李時行](../Page/李時行.md "wikilink")、[吳旦](../Page/吳旦.md "wikilink")
  - 前五子：[李攀龍](../Page/李攀龍.md "wikilink")、[徐中行](../Page/徐中行.md "wikilink")、[梁有譽](../Page/梁有譽.md "wikilink")、[吳國倫](../Page/吳國倫.md "wikilink")、[宗臣](../Page/宗臣.md "wikilink")
  - 後五子：[張佳胤](../Page/張佳胤.md "wikilink")、[余日德](../Page/余日德.md "wikilink")、[張九一](../Page/張九一.md "wikilink")、[汪道昆](../Page/汪道昆.md "wikilink")、[魏裳](../Page/魏裳.md "wikilink")
  - 廣五子：[盧枏](../Page/盧枏.md "wikilink")、[歐大任](../Page/歐大任.md "wikilink")、[俞允文](../Page/俞允文.md "wikilink")、[吳維嶽](../Page/吳維嶽.md "wikilink")、[李先芳](../Page/李先芳_\(嘉靖進士\).md "wikilink")
  - 續五子：[黎民表](../Page/黎民表.md "wikilink")、[石星](../Page/石星.md "wikilink")、[王道行](../Page/王道行.md "wikilink")、[朱多煃](../Page/朱多煃.md "wikilink")、[趙用賢](../Page/趙用賢.md "wikilink")
  - 末五子：[李維禎](../Page/李維禎.md "wikilink")、[胡應麟](../Page/胡應麟.md "wikilink")、[屠龍](../Page/屠龍.md "wikilink")、[魏允中](../Page/魏允中.md "wikilink")、[趙用賢](../Page/趙用賢.md "wikilink")
  - 曇花五子：\[60\][杜喬林](../Page/杜喬林.md "wikilink")、[杜十遠](../Page/杜十遠.md "wikilink")、[張鼐](../Page/張鼐.md "wikilink")、[李凌雲](../Page/李凌雲.md "wikilink")、[莫天洪](../Page/莫天洪.md "wikilink")
  - 六君子：[楊漣](../Page/楊漣.md "wikilink")、[左光斗](../Page/左光斗.md "wikilink")、[魏大中](../Page/魏大中.md "wikilink")、[周朝瑞](../Page/周朝瑞.md "wikilink")、[袁化中](../Page/袁化中.md "wikilink")、[顧大章](../Page/顧大章.md "wikilink")
  - 幾社六子，或稱雲間六子：\[61\][夏允彝](../Page/夏允彝.md "wikilink")、[周立勳](../Page/周立勳.md "wikilink")、[彭賓](../Page/彭賓.md "wikilink")、[徐孚遠](../Page/徐孚遠.md "wikilink")、[陳子龍](../Page/陳子龍.md "wikilink")、[杜麟徵](../Page/杜麟徵.md "wikilink")
  - 楊門六學士：\[62\][張含](../Page/張含.md "wikilink")、[楊士雲](../Page/楊士雲.md "wikilink")、[王廷表](../Page/王廷表.md "wikilink")、[胡廷祿](../Page/胡廷祿.md "wikilink")、[李元陽](../Page/李元陽.md "wikilink")、[唐錡](../Page/唐錡.md "wikilink")
  - 楊門七子：\[63\][張含](../Page/張含.md "wikilink")、[楊士雲](../Page/楊士雲.md "wikilink")、[王廷表](../Page/王廷表.md "wikilink")、[胡廷祿](../Page/胡廷祿.md "wikilink")、[李元陽](../Page/李元陽.md "wikilink")、[唐錡](../Page/唐錡.md "wikilink")
    、[吳懋](../Page/吳懋.md "wikilink")
  - 七才子：
      - [前七子](../Page/前七子.md "wikilink")：[李梦阳](../Page/李梦阳.md "wikilink")、[何景明](../Page/何景明.md "wikilink")、[徐祯卿](../Page/徐祯卿.md "wikilink")、[边贡](../Page/边贡.md "wikilink")、[康海](../Page/康海.md "wikilink")、[王廷相](../Page/王廷相.md "wikilink")、[王九思](../Page/王九思.md "wikilink")
      - [後七子](../Page/後七子.md "wikilink")：李攀龍、王世貞、謝榛、宗臣、梁有譽、徐中行、吳國倫
  - [東林七賢](../Page/東林七賢.md "wikilink")，即**東林七君子**，是[高攀龍](../Page/高攀龍.md "wikilink")、[周順昌](../Page/周順昌.md "wikilink")、[周起元](../Page/周起元.md "wikilink")、[繆昌期](../Page/繆昌期.md "wikilink")、[李應昇](../Page/李應昇.md "wikilink")、[周宗建](../Page/周宗建.md "wikilink")、[黃尊素等七人](../Page/黃尊素.md "wikilink")。
  - [金陵八家](../Page/金陵八家.md "wikilink")：[龔賢](../Page/龔賢.md "wikilink")、[樊圻](../Page/樊圻.md "wikilink")、[高岑](../Page/高岑.md "wikilink")、[鄒吉](../Page/鄒吉.md "wikilink")、[吳宏](../Page/吳宏.md "wikilink")、[葉欣](../Page/葉欣.md "wikilink")、[胡造](../Page/胡造.md "wikilink")、[謝蓀](../Page/謝蓀.md "wikilink")
  - [嘉靖八才子](../Page/嘉靖八才子.md "wikilink")：[王慎中](../Page/王慎中.md "wikilink")、[唐順之](../Page/唐順之.md "wikilink")、[陳束](../Page/陳束.md "wikilink")、[趙時春](../Page/趙時春.md "wikilink")、[熊過](../Page/熊過.md "wikilink")、[任瀚](../Page/任瀚.md "wikilink")、[李開先](../Page/李開先.md "wikilink")、[呂高](../Page/呂高.md "wikilink")
  - [明初十才子](../Page/明初十才子.md "wikilink")：[张羽](../Page/張羽_\(明朝\).md "wikilink")、[杨基](../Page/杨基.md "wikilink")、[高启](../Page/高启.md "wikilink")、[徐贲](../Page/徐賁_\(明朝\).md "wikilink")、[王行](../Page/王行.md "wikilink")、[杜寅](../Page/杜寅.md "wikilink")、[张适](../Page/张适.md "wikilink")、[梁时](../Page/梁时.md "wikilink")、[浦源](../Page/浦源.md "wikilink")、[方彝](../Page/方彝_\(明朝\).md "wikilink")、[钱复](../Page/錢復_\(明朝\).md "wikilink")
  - [十才子](../Page/十才子.md "wikilink")：即[前七子](../Page/前七子.md "wikilink")，去掉王廷相，再加上[顧璘](../Page/顧璘.md "wikilink")、[朱應登](../Page/朱應登.md "wikilink")、[陳沂](../Page/陳沂.md "wikilink")、[鄭善夫等四人](../Page/鄭善夫.md "wikilink")。
  - [閩中十才子](../Page/閩中十才子.md "wikilink")：[林鴻](../Page/林鴻.md "wikilink")、[鄭定](../Page/鄭定.md "wikilink")、[王褒](../Page/王褒.md "wikilink")、[唐泰](../Page/唐泰.md "wikilink")、[高棅](../Page/高棅.md "wikilink")、[王恭](../Page/王恭.md "wikilink")、[陳亮](../Page/陳亮.md "wikilink")、[王偁](../Page/王偁.md "wikilink")、[周玄](../Page/周玄.md "wikilink")、[黃玄](../Page/黃玄.md "wikilink")
  - 景泰十才子：[劉溥](../Page/劉溥.md "wikilink")、[湯胤勣](../Page/湯胤勣.md "wikilink")、[蘇平](../Page/蘇平.md "wikilink")、[蘇正](../Page/蘇正.md "wikilink")、[沈愚](../Page/沈愚.md "wikilink")、[王淮](../Page/王淮.md "wikilink")、[晏鐸](../Page/晏鐸.md "wikilink")、[鄒亮](../Page/鄒亮.md "wikilink")、[蔣忠](../Page/蔣忠.md "wikilink")、[王貞慶](../Page/王貞慶.md "wikilink")
  - 廣陵十先生：[儲瓘](../Page/儲瓘.md "wikilink")、[王軏](../Page/王軏.md "wikilink")、[景暘](../Page/景暘.md "wikilink")、[趙鶴](../Page/趙鶴.md "wikilink")、[朱應登](../Page/朱應登.md "wikilink")、[蔣山卿](../Page/蔣山卿.md "wikilink")、[曾銑](../Page/曾銑.md "wikilink")、[朱曰藩](../Page/朱曰藩.md "wikilink")、[宗臣](../Page/宗臣.md "wikilink")、[桑喬](../Page/桑喬.md "wikilink")〔《靜志居詩話》〕
  - 太倉十子：[周肇](../Page/周肇.md "wikilink")、[黃與堅](../Page/黃與堅.md "wikilink")、[王揆](../Page/王揆.md "wikilink")、[許旭](../Page/許旭.md "wikilink")、[王撰](../Page/王撰.md "wikilink")、[王昊](../Page/王昊.md "wikilink")、[王揆](../Page/王揆.md "wikilink")、[王曜升](../Page/王曜升.md "wikilink")、[顧湄](../Page/顧湄.md "wikilink")、[王攄](../Page/王攄.md "wikilink")，也稱“婁東十子”。
  - 越中十子：[徐渭](../Page/徐渭.md "wikilink")、[沈炼](../Page/沈炼.md "wikilink")、[陈鹤](../Page/陈鹤.md "wikilink")、[杨珂](../Page/杨珂.md "wikilink")、[朱公节](../Page/朱公节.md "wikilink")、[钱椴](../Page/钱椴.md "wikilink")、[诸大绶](../Page/诸大绶.md "wikilink")、[萧勉](../Page/萧勉.md "wikilink")、[柳文](../Page/柳文.md "wikilink")、[吕光升](../Page/吕光升.md "wikilink")
  - 北郭十友：\[64\][李夢陽](../Page/李夢陽.md "wikilink")、[何景明](../Page/何景明.md "wikilink")、[徐禎卿](../Page/徐禎卿.md "wikilink")、[邊貢](../Page/邊貢.md "wikilink")、[朱應登](../Page/朱應登.md "wikilink")、[顧璘](../Page/顧璘.md "wikilink")、[陳沂](../Page/陳沂.md "wikilink")、[鄭善夫](../Page/鄭善夫.md "wikilink")、[康海](../Page/康海.md "wikilink")、[王九思](../Page/王九思.md "wikilink")，亦稱[十才子](../Page/十才子.md "wikilink")。
  - [碧山十老](../Page/碧山十老.md "wikilink")：[秦旭](../Page/秦旭.md "wikilink")、[李庶](../Page/李庶.md "wikilink")、[陈履](../Page/陈履.md "wikilink")、[陆勉](../Page/陆勉.md "wikilink")、[高直](../Page/高直.md "wikilink")、[黄禄](../Page/黄禄.md "wikilink")、[杨理](../Page/杨理.md "wikilink")、[陈公懋](../Page/陈公懋.md "wikilink")、[施廉](../Page/施廉.md "wikilink")、[潘绪](../Page/潘绪.md "wikilink")
  - 東莊十友：[吳爟](../Page/吳爟.md "wikilink")、[文徵明](../Page/文徵明.md "wikilink")、[吳奕](../Page/吳奕.md "wikilink")、[蔡羽](../Page/蔡羽.md "wikilink")、[錢同慶](../Page/錢同慶.md "wikilink")、[陳淳](../Page/陳淳.md "wikilink")、[湯珍](../Page/湯珍.md "wikilink")、[王守](../Page/王守.md "wikilink")、[王寵](../Page/王寵.md "wikilink")、[張靈](../Page/張靈.md "wikilink")〔《靜志居詩話》〕
  - [西泠十子](../Page/西泠十子.md "wikilink")，一作西陵十子：\[65\][陸圻](../Page/陸圻.md "wikilink")、[柴紹炳](../Page/柴紹炳.md "wikilink")、[沈謙](../Page/沈謙.md "wikilink")、[陳廷會](../Page/陳廷會.md "wikilink")、[毛先舒](../Page/毛先舒.md "wikilink")、[孫治](../Page/孫治.md "wikilink")、[張綱孫](../Page/張綱孫.md "wikilink")、[丁澎](../Page/丁澎.md "wikilink")、[虞黃昊](../Page/虞黃昊.md "wikilink")、[吳百朋](../Page/吳百朋.md "wikilink")
  - 燕台十子：[杜麟徵](../Page/杜麟徵.md "wikilink")、[米寿都](../Page/米寿都.md "wikilink")、[陈肇公](../Page/陈肇公.md "wikilink")、[杨廷枢](../Page/杨廷枢.md "wikilink")、[罗万藻](../Page/罗万藻.md "wikilink")、[艾南英](../Page/艾南英.md "wikilink")、[章世纯](../Page/章世纯.md "wikilink")、[朱健](../Page/朱健.md "wikilink")、[朱薇](../Page/朱薇.md "wikilink")、[张采](../Page/张采.md "wikilink")、[宋存楠等](../Page/宋存楠.md "wikilink")。燕台十子之盟後期的總人數達二十餘人。
  - 南國十二子：[陳子壯](../Page/陳子壯.md "wikilink")、[陳子升](../Page/陳子升.md "wikilink")、[歐必元](../Page/歐必元.md "wikilink")、[黎遂球](../Page/黎遂球.md "wikilink")、[歐主遇](../Page/歐主遇.md "wikilink")、[區懷瑞](../Page/區懷瑞.md "wikilink")、[區懷年](../Page/區懷年.md "wikilink")、[黃聖年](../Page/黃聖年.md "wikilink")、[黃季恆](../Page/黃季恆.md "wikilink")、[陳邦彥](../Page/陳邦彥.md "wikilink")、[張家玉](../Page/張家玉.md "wikilink")、[梁朝鐘](../Page/梁朝鐘.md "wikilink")
  - 浙江十四子：《彭姥詩蒐》僅列出[邵景堯](../Page/邵景堯.md "wikilink")、[楊守勤二人](../Page/楊守勤.md "wikilink")
  - 黄山十六子：[王寅](../Page/王寅.md "wikilink")、[陈有守](../Page/陈有守.md "wikilink")、[郑玄抚](../Page/郑玄抚.md "wikilink")、[程诰](../Page/程诰.md "wikilink")、[程应轸](../Page/程应轸.md "wikilink")、[江瑾](../Page/江瑾.md "wikilink")、[江珍](../Page/江珍.md "wikilink")、[余震启](../Page/余震启.md "wikilink")、[汪瑷](../Page/汪瑷.md "wikilink")、[王尚德](../Page/王尚德.md "wikilink")、[方大治](../Page/方大治.md "wikilink")、[方霓](../Page/方霓.md "wikilink")、[方弘静](../Page/方弘静.md "wikilink")、[郑铣](../Page/郑铣.md "wikilink")、[郑懋坊](../Page/郑懋坊.md "wikilink")、[郑默](../Page/郑默.md "wikilink")
  - 四十子：[皇甫汸](../Page/皇甫汸.md "wikilink")、[莫如忠](../Page/莫如忠.md "wikilink")、[许邦才](../Page/许邦才.md "wikilink")、[周天球](../Page/周天球.md "wikilink")、[沈朋臣](../Page/沈朋臣.md "wikilink")、[王祖嫡](../Page/王祖嫡.md "wikilink")、[刘凤](../Page/刘凤.md "wikilink")、[张凤翼](../Page/张凤翼.md "wikilink")、[朱多煃](../Page/朱多煃.md "wikilink")、[顾孟林](../Page/顾孟林.md "wikilink")、[殷都穆](../Page/殷都穆.md "wikilink")、[文熙](../Page/文熙.md "wikilink")、[刘黄裳](../Page/刘黄裳.md "wikilink")、[张献翼](../Page/张献翼.md "wikilink")、[王穉登](../Page/王穉登.md "wikilink")、[王叔承](../Page/王叔承.md "wikilink")、[周弘禴](../Page/周弘禴.md "wikilink")、[沈思孝](../Page/沈思孝.md "wikilink")、[魏允贞](../Page/魏允贞.md "wikilink")、[喻均](../Page/喻均.md "wikilink")、[邹迪光](../Page/邹迪光.md "wikilink")、[余翔](../Page/余翔.md "wikilink")、[张元凯](../Page/张元凯.md "wikilink")、[张凤鸣](../Page/张凤鸣.md "wikilink")、[邢侗](../Page/邢侗.md "wikilink")、[邹观光](../Page/邹观光.md "wikilink")、[曹昌先](../Page/曹昌先.md "wikilink")、[徐益孙](../Page/徐益孙.md "wikilink")、[瞿汝稷](../Page/瞿汝稷.md "wikilink")、[顾绍芳](../Page/顾绍芳.md "wikilink")、[朱日封](../Page/朱日封.md "wikilink")、[王延绶](../Page/王延绶.md "wikilink")、[徐桂](../Page/徐桂.md "wikilink")、[王伯笛](../Page/王伯笛.md "wikilink")、[王衡](../Page/王衡.md "wikilink")、[汪道贯](../Page/汪道贯.md "wikilink")、[华善继](../Page/华善继.md "wikilink")、[张九一](../Page/张九一.md "wikilink")、[梅鼎祚](../Page/梅鼎祚.md "wikilink")、[吴稼登](../Page/吴稼登.md "wikilink")

## [清代](../Page/清代.md "wikilink") 六十余組

  - 二戴：[戴本孝](../Page/戴本孝.md "wikilink")、[戴迻孝](../Page/戴迻孝.md "wikilink")。\[66\]
  - 二汪：[汪懋麟](../Page/汪懋麟.md "wikilink")、[汪楫同里](../Page/汪楫.md "wikilink")，同有诗名，时称“二汪”。\[67\]
  - 康梁：[康有为](../Page/康有为.md "wikilink")、[梁启超](../Page/梁启超.md "wikilink")
  - 汤戴：[汤昭汾](../Page/汤昭汾.md "wikilink")、[戴熙](../Page/戴熙.md "wikilink")
  - 南洪京孔：戏曲作家[洪升](../Page/洪升.md "wikilink")、戏作家[孔尚任](../Page/孔尚任.md "wikilink")
  - 南施北宋：\[68\][施闰章](../Page/施闰章.md "wikilink")、[宋琬](../Page/宋琬.md "wikilink")
  - 南袁北紀：[袁枚](../Page/袁枚.md "wikilink")、[紀昀](../Page/紀昀.md "wikilink")
  - 二石：[石裕](../Page/石裕.md "wikilink")、[石涛](../Page/石涛.md "wikilink")
  - 大小宋：[宋征舆](../Page/宋征舆.md "wikilink")、[宋征璧](../Page/宋征璧.md "wikilink")
  - 山陰二朗：[朱士稚](../Page/朱士稚.md "wikilink")（朗詣）、[張宗觀](../Page/張宗觀.md "wikilink")（朗屋）
  - 冰輪二陸：\[69\][陸嘉淑](../Page/陸嘉淑.md "wikilink")、[陸宏定](../Page/陸宏定.md "wikilink")
  - 江右兩名士：[蔣士銓](../Page/蔣士銓.md "wikilink")、[彭元瑞](../Page/彭元瑞.md "wikilink")
  - 揚州二馬：\[70\][馬曰琯](../Page/馬曰琯.md "wikilink")、[馬曰璐](../Page/馬曰璐.md "wikilink")
  - 南北二丁：[丁拱辰](../Page/丁拱辰.md "wikilink")、[丁守存](../Page/丁守存.md "wikilink")
  - 吳中三鐵：[錢厓](../Page/錢厓.md "wikilink")（瘦鐵）、[吳昌碩](../Page/吳昌碩.md "wikilink")（苦鐵）、[王大炘](../Page/王大炘.md "wikilink")（冰鐵）
  - 關中三李：[李二曲](../Page/李二曲.md "wikilink")、[李因篤](../Page/李因篤.md "wikilink")、[李柏](../Page/李柏.md "wikilink")
  - 盐桥三丁：\[71\][丁澎](../Page/丁澎.md "wikilink")、[丁景鸿](../Page/丁景鸿.md "wikilink")、[丁潆](../Page/丁潆.md "wikilink")
  - 余杭三严：[严调御](../Page/严调御.md "wikilink")、[严武顺](../Page/严武顺.md "wikilink")、[严敕](../Page/严敕.md "wikilink")
  - 新繁三费：[费密与其子](../Page/费密.md "wikilink")[费锡琮](../Page/费锡琮.md "wikilink")、[费锡璜](../Page/费锡璜.md "wikilink")
  - 丹稜三彭：[彭端淑](../Page/彭端淑.md "wikilink")、[彭肇洙](../Page/彭肇洙.md "wikilink")、[彭遵泗](../Page/彭遵泗.md "wikilink")
  - 三任：画家[任熊](../Page/任熊.md "wikilink")、[任熏](../Page/任熏.md "wikilink")、[任颐](../Page/任颐.md "wikilink")
  - 三魏：清散文家[魏祥](../Page/魏祥.md "wikilink")、[魏禧](../Page/魏禧.md "wikilink")、[魏禮兄弟](../Page/魏禮.md "wikilink")
  - 嶺南三子：[張錦芬](../Page/張錦芬.md "wikilink")、[胡亦常](../Page/胡亦常.md "wikilink")、[馮敏昌](../Page/馮敏昌.md "wikilink")
  - [嶺南三家](../Page/嶺南三家.md "wikilink")，又稱[嶺南三大家](../Page/嶺南三大家.md "wikilink")、嶺南三君：[屈大均](../Page/屈大均.md "wikilink")、[陳恭尹](../Page/陳恭尹.md "wikilink")、[梁佩蘭](../Page/梁佩蘭.md "wikilink")
  - [清初三大家](../Page/清初三大家.md "wikilink")：[侯方域](../Page/侯方域.md "wikilink")、[魏禧](../Page/魏禧.md "wikilink")、[汪琬](../Page/汪琬.md "wikilink")
  - 清初三先生：[黃宗羲](../Page/黃宗羲.md "wikilink")、[顧炎武](../Page/顧炎武.md "wikilink")、[王夫之](../Page/王夫之.md "wikilink")
  - 京师三大家：[王铎](../Page/王铎.md "wikilink")、[薛所蕴](../Page/薛所蕴.md "wikilink")、[刘正宗](../Page/刘正宗.md "wikilink")
  - 江右三大家：戏曲家[蒋士铨](../Page/蒋士铨.md "wikilink")、文学家[袁枚](../Page/袁枚.md "wikilink")、诗人[赵翼](../Page/赵翼.md "wikilink")，又稱“乾隆三大家”
  - 江左三大家：[吴梅村](../Page/吴梅村.md "wikilink")、[錢謙益](../Page/錢謙益.md "wikilink")、[龔鼎孳](../Page/龔鼎孳.md "wikilink")
  - 江左三凤凰：\[72\][陈维崧](../Page/陈维崧.md "wikilink")、[吴兆骞](../Page/吴兆骞.md "wikilink")、[彭师度](../Page/彭师度.md "wikilink")
  - 雲間三宋：\[73\][宋存标](../Page/宋存标.md "wikilink")、[宋征舆](../Page/宋征舆.md "wikilink")、[宋征璧](../Page/宋征璧.md "wikilink")
  - [桐城派三祖](../Page/桐城派.md "wikilink")：[方苞](../Page/方苞.md "wikilink")、[劉大櫆](../Page/劉大櫆.md "wikilink")、[姚鼐](../Page/姚鼐.md "wikilink")
  - 南浔三先生：[邢典](../Page/邢典.md "wikilink")、[施国祁](../Page/施国祁.md "wikilink")、[杨凤苞](../Page/杨凤苞.md "wikilink")
  - 通州三范：通州文学家[范当世](../Page/范当世.md "wikilink")、[范钟](../Page/范钟.md "wikilink")、[范锐兄弟](../Page/范锐.md "wikilink")
  - 浙中三毛：[毛先舒](../Page/毛先舒.md "wikilink")、[毛奇龄](../Page/毛奇龄.md "wikilink")、[毛际可](../Page/毛际可.md "wikilink")
  - 江南三布衣：[朱彝尊](../Page/朱彝尊.md "wikilink")、[姜宸英](../Page/姜宸英.md "wikilink")、[严绳孙](../Page/严绳孙.md "wikilink")
  - 浙西三李：清初诗人[李绳远](../Page/李绳远.md "wikilink")、[李良年](../Page/李良年.md "wikilink")、[李符兄弟](../Page/李符.md "wikilink")
  - 綿州三李：[李鼎元](../Page/李鼎元.md "wikilink")、[李調元](../Page/李調元.md "wikilink")、[李驥元](../Page/李驥元.md "wikilink")
  - 合肥三怪（庐州三怪）：\[74\][王尚辰](../Page/王尚辰.md "wikilink")、[徐子苓](../Page/徐子苓.md "wikilink")、[朱景昭](../Page/朱景昭.md "wikilink")
  - 清末三大家：畫家[任伯年](../Page/任伯年.md "wikilink")、[吳昌碩](../Page/吳昌碩.md "wikilink")、[趙之謙](../Page/趙之謙.md "wikilink")
  - 四明四子：\[75\][李暾](../Page/李暾.md "wikilink")、[郑性](../Page/郑性.md "wikilink")、[万承觔](../Page/万承觔.md "wikilink")、[谢绪章](../Page/谢绪章.md "wikilink")
  - 毗陵四子：[邹祗谟](../Page/邹祗谟.md "wikilink")、[陈维崧](../Page/陈维崧.md "wikilink")、[董以宁](../Page/董以宁.md "wikilink")、[黄永](../Page/黄永.md "wikilink")
  - 四王：畫家[王时敏](../Page/王时敏.md "wikilink")、[王鉴](../Page/王鉴.md "wikilink")、[王翬](../Page/王翬.md "wikilink")、[王原祁](../Page/王原祁.md "wikilink")
  - 小四王：畫家[王昱](../Page/王昱.md "wikilink")、[王愫](../Page/王愫.md "wikilink")、[王宸](../Page/王宸.md "wikilink")、[王玖](../Page/王玖.md "wikilink")
  - 後四王：畫家[王三锡](../Page/王三锡.md "wikilink")、[王廷元](../Page/王廷元.md "wikilink")、[王廷周](../Page/王廷周.md "wikilink")、[王鳴韶](../Page/王鳴韶.md "wikilink")
  - 嶺南四家：畫家[黎簡](../Page/黎簡.md "wikilink")、[張錦芬](../Page/張錦芬.md "wikilink")、[黃丹書](../Page/黃丹書.md "wikilink")、[呂堅](../Page/呂堅.md "wikilink")
  - 海阳四家：[弘仁](../Page/弘仁_\(清朝\).md "wikilink")、[查士标](../Page/查士标.md "wikilink")、[汪之瑞](../Page/汪之瑞.md "wikilink")、[孙逸](../Page/孙逸.md "wikilink")
  - 蕭山四文士（包、毛、沈、蔡）：\[76\][包秉德](../Page/包秉德.md "wikilink")、[毛奇齡](../Page/毛奇齡.md "wikilink")、[沈禹锡](../Page/沈禹锡.md "wikilink")、[蔡仲光](../Page/蔡仲光.md "wikilink")
  - 曾门四弟子：[黎世昌](../Page/黎世昌.md "wikilink")、[张裕钊](../Page/张裕钊.md "wikilink")、[吴汝纶](../Page/吴汝纶.md "wikilink")、[薛福成](../Page/薛福成.md "wikilink")
  - 晚清四大詞人：[王鵬運](../Page/王鵬運.md "wikilink")、[鄭文燁](../Page/鄭文燁.md "wikilink")、[朱祖謀](../Page/朱祖謀.md "wikilink")、[況周頤](../Page/況周頤.md "wikilink")
  - 清季四公子：[陳三立](../Page/陳三立.md "wikilink")、[丁惠康](../Page/丁惠康.md "wikilink")、[吳保初](../Page/吳保初.md "wikilink")、[譚嗣同](../Page/譚嗣同.md "wikilink")
  - 清末四大藏書家：[陸心源](../Page/陸心源.md "wikilink")、[瞿鏞](../Page/瞿鏞.md "wikilink")、[丁丙](../Page/丁氏兄弟.md "wikilink")、[楊紹和](../Page/楊紹和.md "wikilink")
  - 粤西五大（古文）家，\[77\]亦称岭西五大家，[吕璜](../Page/吕璜.md "wikilink")、[王拯](../Page/王拯.md "wikilink")、[朱琦](../Page/朱琦.md "wikilink")、[龙启瑞](../Page/龙启瑞.md "wikilink")、[彭昱务](../Page/彭昱务.md "wikilink")
  - 北田五子：\[78\][何絳](../Page/何絳.md "wikilink")、[陶璜](../Page/陶璜.md "wikilink")、[梁楗](../Page/梁楗.md "wikilink")、[陳恭尹](../Page/陳恭尹.md "wikilink")、[何衡](../Page/何衡.md "wikilink")
  - 清六家：[王时敏](../Page/王时敏.md "wikilink")、[王鑑](../Page/王鑑.md "wikilink")、[王翚](../Page/王翚.md "wikilink")、[王原祁](../Page/王原祁.md "wikilink")、[吴历](../Page/吴历.md "wikilink")、[恽寿平](../Page/恽寿平.md "wikilink")
  - 佳山堂六子：\[79\][吴农祥](../Page/吴农祥.md "wikilink")、[王嗣槐](../Page/王嗣槐.md "wikilink")、[徐林鸿](../Page/徐林鸿.md "wikilink")、[吴任臣](../Page/吴任臣.md "wikilink")、[毛奇龄](../Page/毛奇龄.md "wikilink")、[陈维崧](../Page/陈维崧.md "wikilink")
  - 雪苑六子：[侯方域](../Page/侯方域.md "wikilink")、[賈開宗](../Page/賈開宗.md "wikilink")、[徐作肅](../Page/徐作肅.md "wikilink")、[徐鄰唐](../Page/徐鄰唐.md "wikilink")、[徐世琛](../Page/徐世琛.md "wikilink")、[宋犖](../Page/宋犖.md "wikilink")
  - 浙西六家：\[80\][朱彝尊](../Page/朱彝尊.md "wikilink")、[李良年](../Page/李良年.md "wikilink")、[李符](../Page/李符.md "wikilink")、[沈皞日](../Page/沈皞日.md "wikilink")、[沈岸登](../Page/沈岸登.md "wikilink")、[龚翔麟](../Page/龚翔麟.md "wikilink")。
  - [戊戌六君子](../Page/戊戌六君子.md "wikilink")：[譚嗣同](../Page/譚嗣同.md "wikilink")、[林旭](../Page/林旭.md "wikilink")、[楊深秀](../Page/楊深秀.md "wikilink")、[劉光第](../Page/劉光第.md "wikilink")、[康廣仁](../Page/康廣仁.md "wikilink")、[楊銳](../Page/楊銳.md "wikilink")
  - 吳中七子：[王昶](../Page/王昶.md "wikilink")、[王鳴盛](../Page/王鳴盛.md "wikilink")、[吳泰來](../Page/吳泰來.md "wikilink")、[錢大昕](../Page/錢大昕.md "wikilink")、[趙升之](../Page/趙升之.md "wikilink")、[曹仁虎](../Page/曹仁虎.md "wikilink")、[王文蓮](../Page/王文蓮.md "wikilink")
  - 燕台七子：\[81\][宋琬](../Page/宋琬.md "wikilink")、[施闰章](../Page/施闰章.md "wikilink")、[赵宾](../Page/赵宾.md "wikilink")、[严沆](../Page/严沆.md "wikilink")、[丁澎](../Page/丁澎.md "wikilink")、[张文光](../Page/张文光.md "wikilink")、[陈祚明](../Page/陈祚明.md "wikilink")
  - 嶺南七子：[梁佩兰](../Page/梁佩兰.md "wikilink")、[程可则](../Page/程可则.md "wikilink")、[陈恭尹](../Page/陈恭尹.md "wikilink")、[王邦畿](../Page/王邦畿.md "wikilink")、[方殿元](../Page/方殿元.md "wikilink")、[方远](../Page/方远.md "wikilink")、[方朝](../Page/方朝.md "wikilink")
  - 毗陵后七子：[吴颉鸿](../Page/吴颉鸿.md "wikilink")、[庄缙度](../Page/庄缙度.md "wikilink")、[赵申嘉](../Page/赵申嘉.md "wikilink")、[陆容](../Page/陆容.md "wikilink")、[徐廷华](../Page/徐廷华.md "wikilink")、[汪士进](../Page/汪士进.md "wikilink")、[周仪颢](../Page/周仪颢.md "wikilink")
  - [扬州八怪](../Page/扬州八怪.md "wikilink")：[鄭燮](../Page/鄭燮.md "wikilink")、[汪士慎](../Page/汪士慎.md "wikilink")、[李鱓](../Page/李鱓.md "wikilink")、[黄慎](../Page/黄慎.md "wikilink")、[金农](../Page/金农.md "wikilink")、[高翔](../Page/高翔.md "wikilink")、[李方膺](../Page/李方膺.md "wikilink")、[罗聘](../Page/罗聘.md "wikilink")
  - 乾嘉八大骈文家：\[82\][袁枚](../Page/袁枚.md "wikilink")、[邵齐焘](../Page/邵齐焘.md "wikilink")、[刘星炜](../Page/刘星炜.md "wikilink")、[吴锡麟](../Page/吴锡麟.md "wikilink")、[曾燠](../Page/曾燠.md "wikilink")、[洪亮吉](../Page/洪亮吉.md "wikilink")、[孫星衍](../Page/孫星衍.md "wikilink")、[孔广森](../Page/孔广森.md "wikilink")
  - 海内八大诗家：\[83\][曹尔堪](../Page/曹尔堪.md "wikilink")、[宋琬](../Page/宋琬.md "wikilink")、[沈荃](../Page/沈荃.md "wikilink")、[施闰章](../Page/施闰章.md "wikilink")、[王士禄](../Page/王士禄.md "wikilink")、[王士祯](../Page/王士祯.md "wikilink")、[汪琬](../Page/汪琬.md "wikilink")、[程可则](../Page/程可则.md "wikilink")
  - 易堂九子：清初文学家[魏际瑞](../Page/魏际瑞.md "wikilink")、[魏禧](../Page/魏禧.md "wikilink")、[魏礼](../Page/魏礼.md "wikilink")、[彭士望](../Page/彭士望.md "wikilink")、[林时益](../Page/林时益.md "wikilink")、[李腾蛟](../Page/李腾蛟.md "wikilink")、[丘维屏](../Page/丘维屏.md "wikilink")、[彭任](../Page/彭任.md "wikilink")、[曾灿](../Page/曾灿.md "wikilink")
  - 十子：\[84\][宋荦](../Page/宋荦.md "wikilink")、[王又旦](../Page/王又旦.md "wikilink")、[曹贞吉](../Page/曹贞吉.md "wikilink")、[叶封](../Page/叶封.md "wikilink")、[田雯](../Page/田雯.md "wikilink")、[谢重辉](../Page/谢重辉.md "wikilink")、[林尧英](../Page/林尧英.md "wikilink")（或作[丁炜](../Page/丁炜.md "wikilink")）、[曹禾](../Page/曹禾.md "wikilink")、[汪懋麟](../Page/汪懋麟.md "wikilink")、[颜光敏](../Page/颜光敏.md "wikilink")
  - 十三绝：
      - 京腔十三艺人：霍六、王三秃子、开泰、才官、沙四、赵五、虎张、恒大头、卢老、李老公、陈丑子、王顺、连喜
      - 京剧、昆腔十三艺人：程长庚、张胜奎、卢胜奎、杨月楼、谭鑫培、徐小香、梅巧玲、时福、余紫云、郝兰田、[刘赶三](../Page/刘赶三.md "wikilink")、朱莲芬、[杨鸣玉](../Page/杨鸣玉.md "wikilink")

## 近代（民國時期） 十三組

  - [江南七彦](../Page/江南七彦.md "wikilink")：[胡翔冬](../Page/胡翔冬.md "wikilink")、[王伯沆](../Page/王伯沆.md "wikilink")、[柳诒-{徵}-](../Page/柳诒徵.md "wikilink")、[黄侃](../Page/黄侃.md "wikilink")、[王易](../Page/王易.md "wikilink")、[汪东](../Page/汪东.md "wikilink")、[汪辟疆](../Page/汪辟疆.md "wikilink")
  - 南雍雙柱：[王伯沆](../Page/王伯沆.md "wikilink")、[柳诒-{徵}-](../Page/柳诒徵.md "wikilink")
  - 南張北溥：[張大千](../Page/張大千.md "wikilink")、[溥心畬](../Page/溥心畬.md "wikilink")
  - 南張北齊：[張大千](../Page/張大千.md "wikilink")、[齐白石](../Page/齐白石.md "wikilink")
  - 南黃北李：[黃侃](../Page/黃侃.md "wikilink")、[李亮工](../Page/李亮工.md "wikilink")
  - 清華四大教授：[梁啟超](../Page/梁啟超.md "wikilink")、[陳寅恪](../Page/陳寅恪.md "wikilink")、[王國維](../Page/王國維.md "wikilink")、[趙元任](../Page/趙元任.md "wikilink")
  - 左聯五烈士：[胡也頻](../Page/胡也頻.md "wikilink")、[柔石](../Page/柔石.md "wikilink")、[殷夫](../Page/殷夫.md "wikilink")、[馮鏗](../Page/馮鏗.md "wikilink")、[李偉森](../Page/李偉森.md "wikilink")
  - 七君子：[沈鈞儒](../Page/沈鈞儒.md "wikilink")、[章乃器](../Page/章乃器.md "wikilink")、[鄒韜奮](../Page/鄒韜奮.md "wikilink")、[史良](../Page/史良.md "wikilink")、[李公朴](../Page/李公朴.md "wikilink")、[王造時](../Page/王造時.md "wikilink")、[沙千里](../Page/沙千里.md "wikilink")
  - 國民黨四大書法家：[谭延闿](../Page/谭延闿.md "wikilink")、[胡汉民](../Page/胡汉民.md "wikilink")、[吴稚晖](../Page/吴稚晖.md "wikilink")、[于右任](../Page/于右任.md "wikilink")
  - [甲骨四堂](../Page/甲骨四堂.md "wikilink")：[羅振玉](../Page/羅振玉.md "wikilink")（雪堂）、[董作賓](../Page/董作賓.md "wikilink")（彥堂）、[郭沫若](../Page/郭沫若.md "wikilink")（鼎堂）、[王國維](../Page/王國維.md "wikilink")（觀堂）
  - 章黃：[章太炎](../Page/章太炎.md "wikilink")、[黃侃](../Page/黃侃.md "wikilink")
  - [章太炎門下四大天王](../Page/章太炎.md "wikilink")：[黃侃](../Page/黃侃.md "wikilink")、[錢玄同](../Page/錢玄同.md "wikilink")、[吳承仕](../Page/吳承仕.md "wikilink")、[汪東](../Page/汪東.md "wikilink")
  - [章太炎門下三傑](../Page/章太炎.md "wikilink")：[黃侃](../Page/黃侃.md "wikilink")、[錢玄同](../Page/錢玄同.md "wikilink")、[朱希祖](../Page/朱希祖.md "wikilink")

## [中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink") 四組

  - 史壇南北二陳：[陳寅恪](../Page/陳寅恪.md "wikilink")、[陳垣](../Page/陳垣.md "wikilink")
  - 南饒北季：[饒宗頤](../Page/饒宗頤.md "wikilink")、[季羨林](../Page/季羨林.md "wikilink")
  - 南饒北錢：饒宗頤、[錢鍾書](../Page/錢鍾書.md "wikilink")
  - 南金北季：[金性堯](../Page/金性堯.md "wikilink")、季羨林

## [台灣](../Page/台灣.md "wikilink") 一組

  - 北鍾南葉：[鍾肇政](../Page/鍾肇政.md "wikilink")、[葉石濤](../Page/葉石濤.md "wikilink")

## 跨朝 九組

  - [唐宋八大家](../Page/唐宋八大家.md "wikilink")：唐代[韩愈](../Page/韩愈.md "wikilink")、[柳宗元](../Page/柳宗元.md "wikilink")，宋代[欧阳修](../Page/欧阳修.md "wikilink")、[蘇洵](../Page/蘇洵.md "wikilink")、[苏轼](../Page/苏轼.md "wikilink")、[苏辙](../Page/苏辙.md "wikilink")、[王安石](../Page/王安石.md "wikilink")、[曾巩](../Page/曾巩.md "wikilink")
  - 詞家三李：[李白](../Page/李白.md "wikilink")、[李後主](../Page/李後主.md "wikilink")、[李清照](../Page/李清照.md "wikilink")
  - [明清八大家](../Page/明清八大家.md "wikilink")，又稱[明清古文八大家](../Page/明清古文八大家.md "wikilink")：明代[劉基](../Page/劉基.md "wikilink")、[歸有光](../Page/歸有光.md "wikilink")、[王世貞](../Page/王世貞.md "wikilink")，清代[顧炎武](../Page/顧炎武.md "wikilink")、[姚鼐](../Page/姚鼐.md "wikilink")、[張惠言](../Page/張惠言.md "wikilink")、[龔自珍](../Page/龔自珍.md "wikilink")、[曾國藩](../Page/曾國藩.md "wikilink")，是[錢仲聯於](../Page/錢仲聯.md "wikilink")2001年出版的《明清八大家文選叢書》中提出的新概念，意在繼承[唐宋八大家](../Page/唐宋八大家.md "wikilink")，用八位散文家代表該兩朝的文學輝煌。
  - 史學兩司馬：[司馬遷](../Page/司馬遷.md "wikilink")、[司馬光](../Page/司馬光.md "wikilink")
  - 楷书四大家：[颜真卿](../Page/颜真卿.md "wikilink")、[柳公权](../Page/柳公权.md "wikilink")、[欧阳询](../Page/欧阳询.md "wikilink")、[赵孟頫](../Page/赵孟頫.md "wikilink")
  - 六朝三傑：[顧愷之](../Page/顧愷之.md "wikilink")、[張僧繇](../Page/張僧繇.md "wikilink")，[陸探微](../Page/陸探微.md "wikilink")
  - 畫家四祖：[顧愷之](../Page/顧愷之.md "wikilink")、[張僧繇](../Page/張僧繇.md "wikilink")，[陸探微](../Page/陸探微.md "wikilink")、[吳道子](../Page/吳道子.md "wikilink")
  - 陸王：[陸九淵](../Page/陸九淵.md "wikilink")、[王守仁](../Page/王守仁.md "wikilink")
  - 餘姚四賢：[嚴子陵](../Page/嚴子陵.md "wikilink")、[王守仁](../Page/王守仁.md "wikilink")、[朱舜水](../Page/朱舜水.md "wikilink")、[黃宗羲](../Page/黃宗羲.md "wikilink")
  - 一祖三宗，[杜甫](../Page/杜甫.md "wikilink")、[黃庭堅](../Page/黃庭堅.md "wikilink")、[陳師道](../Page/陳師道.md "wikilink")、[陳與義](../Page/陳與義.md "wikilink")

## 注釋

[Category:中国文学](../Category/中国文学.md "wikilink")
[Category:中国人物并称](../Category/中国人物并称.md "wikilink")

1.  《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·许劭传》：“好共核论乡党人物，每月辄更其品题，故汝南俗有月旦评焉。”
2.  [郭紹虞](../Page/郭紹虞.md "wikilink")《明代的文人集團》：“標榜之風，固然古已有之，然而於明為烈。明代文人只須稍有一些表現，就可加以品題，而且樹立門戶。”（《照隅室古典文學論集》上編，上海古籍出版社1983年版。）
3.  [陈维崧](../Page/陈维崧.md "wikilink")：《与吴骏公书》
4.  吳偉業：《两郡名文序》
5.  鍾嶸《詩品》引[羊曜璠之言說](../Page/羊曜璠.md "wikilink")[顏延之](../Page/顏延之.md "wikilink")，“是顏公忌照之文，故立休、鮑之論。”
6.  [杜甫](../Page/杜甫.md "wikilink")《解闷》十二首之七-{云}-：“孰知二谢将能事，颇学阴何苦用心。”
7.  《[北齐书](../Page/北齐书.md "wikilink")·魏收传》：“初，河间邢子才及季景与收并以文章显，世称大邢小魏，言尤俊也。”
8.  《[陈书](../Page/陈书.md "wikilink")·顾野王传》載：“野王又好丹青，善图写，王于东府起斋，乃令野王画古贤，命王褒书赞，时人称为二绝。”
9.  《[宋书](../Page/宋书.md "wikilink")·[乐志](../Page/乐志.md "wikilink")》引[王僧虔](../Page/王僧虔.md "wikilink")《论三调歌表》：“魏氏三祖，风流可怀。”南朝梁[劉勰](../Page/劉勰.md "wikilink")《[文心雕龍](../Page/文心雕龍.md "wikilink")·[樂府](../Page/樂府.md "wikilink")》：“魏之三祖，氣爽纔麗。”
10. 《北史‧魏收傳》：“與濟陰溫子升、河間邢子才齊譽，世號三才。”
11. 《[晋书](../Page/晋书.md "wikilink")·刘琨传》：“秘书监贾谧参管朝政，京师人士无不倾心。石崇、欧阳建、陆机、陆云之徒，并以文才降节事谧，琨兄弟亦在其间，号曰‘二十四友’。”
12. [白居易](../Page/白居易.md "wikilink")《唐衡二首》之二：“致吾陳杜間，賞愛非常意。”
13. [梁肅](../Page/梁肅.md "wikilink")〈秘書監包府君集序〉：“有唐故秘書監丹陽公包氏諱佶字幼正，……洎公與兄起居何，又世其業，競爽於天寶之後。一動一靜，必形於文辭。由是議者稱為二包。”
14. [辛文房](../Page/辛文房.md "wikilink")《[唐才子傳](../Page/唐才子傳.md "wikilink")‧包融》：“融，延陵人。……與參軍殷遙、孟浩然交厚，工為詩。二子何、佶縱聲雅道，齊名當時，號三包。”
15. [司空图](../Page/司空图.md "wikilink")《与王驾评诗书》:“右丞苏州趣味澄澹，若清风出幽。”[王士禛](../Page/王士禛.md "wikilink")《带经堂诗话·综论·体制》：“又嘗論五言，感興宜阮陳，山水閑適宜王韋。”
16. 杜甫，《寄彭州高三十五使君適、虢州岑二十七長史參三十韻》-{云}-：“高岑殊緩步，沈鮑得同行。”
17. [元稹](../Page/元稹.md "wikilink")，〈唐故檢校工部員外郎杜君墓係銘〉：“沈、宋之流、研練精切，穩順聲勢，謂之為律詩，由是而後，文體之變極焉。”
18. 《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")·劉禹錫傳》說劉禹錫“喜怒凌人，京師人士不敢指名，道路以目，時號二王劉柳”
19. [高仲武](../Page/高仲武.md "wikilink")《中兴间气集》卷上：“士林语曰：‘前有沈宋，后有钱郎。’”
20. [胡應麟](../Page/胡應麟.md "wikilink")《詩藪》：“元白長篇，張王樂府。”
21. 《吳禮部詩話》：“三劉二曹，如負蝂升高，雖窮智力，要為有限。”
22. [楊維楨](../Page/楊維楨.md "wikilink")《赵氏诗录序》：“风、雅而降为骚，而降为《十九首》，《十九首》而降为陶、杜，为二李，其情性不野，神气不群……”
23. 《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")·楊憑傳》：“（憑）長善文辭，與弟凝、凌皆有名，大歷中，踵踴進士第，時號三楊。”
24. 《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")·李紳傳》：“歲馀，穆宗召為翰林學士，與李德裕、元稹同在禁署，時稱三俊。”
25. [计有功](../Page/计有功.md "wikilink")《[唐诗纪事](../Page/唐诗纪事.md "wikilink")》卷四二-{云}-：“右王涯、令狐楚、张仲素五言七言绝句共作一集，号《三舍人集》。”
26. 《[旧唐书](../Page/旧唐书.md "wikilink")·王勃传》：“父友杜易简常称之曰：‘此王氏三株树也’。”
27. [何焯](../Page/何焯.md "wikilink")《义门读书记》：“诗至明远，发露无余，李杜韩白皆出此也。”
28. [趙翼](../Page/趙翼.md "wikilink")《甌北詩話》卷四：“中唐詩以韓孟元白為最。韓孟尚奇警，務言人所不敢言；元白尚坦易，務言人所共欲言。”
29. [沈德潜](../Page/沈德潜.md "wikilink")《唐诗别裁集·凡例》：“至王、李、高、岑四家，驰骋有余，安详合度，为一体。”
30. [辛文房](../Page/辛文房.md "wikilink")《[唐才子傳](../Page/唐才子傳.md "wikilink")》卷二：“長卿常謂：‘今人稱前有沈宋王杜，后有錢郎劉李，李嘉佑、郎士元何得與余并驅？’”
31. 《[新唐书](../Page/新唐书.md "wikilink")·刘晏传》載：“佶字幼正，润州延陵人。父融，集贤院学士，与贺知章、张旭、张若虚有名当时，号吴中四士。”
32. 《新唐書·文藝傳(中)·李白》：“更客任城，與孔巢父、韓準、裴政、張叔明、陶沔居徂徠山，日沈飮，時號竹溪六逸。”
33. 《[唐摭言](../Page/唐摭言.md "wikilink")》卷十：“咸通末，京兆府解，李建州頻主京兆解試，時濤與許棠、張喬、俞坦之、劇燕、吳罕、張蠙、周繇、鄭谷、李棲遠、溫憲、李昌符謂之十哲。是年试，俱以次得之。是岁咸通末也。”
34. 芳林十哲之名首見於[盧言的](../Page/盧言.md "wikilink")《盧氏雜說》。《[太平廣記](../Page/太平廣記.md "wikilink")》卷一八一引《盧氏雜說》之《蘇景張元夫》條-{云}-:
    “開成會昌中，又曰：鄭楊段薛，炙手可熱。又有薄徒，多輕侮人。故裴泌應舉，行美人賦以譏之。又有大小二甲；又有汪巳甲；又有四字，言深耀軒庭也。又有四㐫甲。又芳林十哲，言其與內臣交遊，若劉曄、任息、姜垍、李巖士、蔡鋋、秦韜玉之徒。”；《[唐摭言](../Page/唐摭言.md "wikilink")》卷九《芳林十哲》标题下自注：“今記得八人。其名为沈云翔、林绚、郑圮、刘业、唐珣、吴商叟、秦韬玉、郭薰……”；《[唐才子传](../Page/唐才子传.md "wikilink")·郑谷》則误认[郑谷等](../Page/郑谷.md "wikilink")“咸通十哲”为“芳林十哲”。芳林十哲於諸書記載或有異同，已難確認真正的組成名單。詳見周勛初〈「芳林十哲」考〉，載《唐代文學研究》第二輯，桂林，廣西師範大學出版社，1990
    年出版，頁213-224
35. 《[五代史補](../Page/五代史補.md "wikilink")》卷三《馬希範奢侈》介紹更詳細：“马希范，武穆之嫡子。性奢侈，嗣位未几，乞依故事置天策府僚属，于是擢从事有才行者，有若都统判官李铎、静江府节度判官潘玘、武安军节度判官拓拔坦、都统掌书记李皋、镇南节度判官李庄、昭顺军节度判官徐收、沣州观察判官彭继英、江南观察判官廖图、昭顺军观察判官徐仲雅、静江府掌书记邓懿文、武平军节度掌书记李松年、镇南军节度掌书记衛曮、昭顺军观察支使彭继勋、武平军节度推官萧铢、桂管观察推官何仲举、武安军节度巡官孟玄晖、容管节度推官刘昭禹等十八人，并为学士。”實僅列出十七人。[司馬光](../Page/司馬光.md "wikilink")《[資治通鑑考異](../Page/資治通鑑考異.md "wikilink")》記載:“倣唐太宗天策府文學館立學士員。路振《九國志》載李鋒、潘起、曹梲、李莊、徐牧、彭緻英、裴頏、何仲舉、孟玄暉、劉昭禹、鄧懿文、李弘節、蕭株、彭繼併拓拔桓等四人，凡十八人。”兩書或有不同，如再加《考異》列舉的[曹梲](../Page/曹梲.md "wikilink")、[裴頏等則超過十八人](../Page/裴頏.md "wikilink")。
36. [劉克莊](../Page/劉克莊.md "wikilink")《後村詩話》前集：“元祐，詩人叠起，一種則波瀾富而句律疏，一種則鍛煉精而情性遠，要之，不出蘇黃二體而已。”
37. [赵翼](../Page/赵翼.md "wikilink")《瓯北诗话》稱“宋诗以苏陆为两大家”。
38. [楊萬里](../Page/楊萬里.md "wikilink")《延之寄詩和韻謝之》： “誰把尤楊語同日， 不教李杜獨齊名。”
39. 《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")·姚兕傳》：“弟麟，亦有威名，關中號‘二姚’。”
40. 《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")·文苑傳七·汪藻》：“徽宗親制《君臣慶會閣詩》，群臣皆賡進，惟藻和篇，眾莫能及。時胡伸亦以文名，人為之語曰：江左二寶。”
41. 清[周之麟](../Page/周之麟.md "wikilink")、[柴升編](../Page/柴升.md "wikilink")《宋四名家诗选》，輯[蘇軾等四人之詩](../Page/蘇軾.md "wikilink")。
42. 《江西通志》卷一百六十《杂记二》曰：“宋豫章有四洪：朋﹑刍﹑炎﹑羽，皆黄山谷之甥也，皆能诗而位不显。”
43. [胡应麟](../Page/胡应麟.md "wikilink")《[诗薮](../Page/诗薮.md "wikilink")·杂编》卷五
44. 《宋元学案》卷三十二《周许诸儒学案·序录》：“世知永嘉诸子之传洛学，不知其兼传关学。考所谓九先生者，其六人及程门，其三则私淑也。而周浮止、沈彬老又尝从蓝田吕氏游，非横渠之再传乎？……吾浙学之盛，实始于此。”
45. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·文苑传三·李攀龙》：“攀龙才思劲鷙，名最高，独心重世贞，天下亦并称王李。”
46. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·文苑·王行傳》
47. [胡应麟](../Page/胡应麟.md "wikilink")《[诗薮](../Page/诗薮.md "wikilink")·续编》卷一：“国初三张：以宁、光弼、仲简。”
48. [胡应麟](../Page/胡应麟.md "wikilink")《诗薮·续编》卷二：“当弘、正时，李、何、王号海内三才。”
49. 明末有吳中三高士，見《江南通志·人物志》卷一六三；明初亦有吳中三高士，即[韩奕](../Page/韩奕.md "wikilink")、[王宾](../Page/王宾.md "wikilink")、[王履](../Page/王履.md "wikilink")，見《[欽定續文獻通考](../Page/續文獻通考.md "wikilink")·經籍考》卷一八一
50. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·文苑传四·唐时升》：“与里人娄坚、程嘉燧并称曰练川三老。
51. 乾隆十三年刻本《苏州府志》记载：“史元，字弱翁，自幼居柳胥村，天才隽拔，学有根底，与吴易、赵渙以古文词相切，有《东湖倡和集》，三人者，才气相埒也。”
52. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》卷八十二：“績學能文，與顧璘、徐禎卿稱江東三才子。”
53. 《甬上耆舊集》：“張時徹、屠大山亦里居，與欽投閒嘯詠，主一時文柄，人稱爲東海三司馬。”
54. [王世贞](../Page/王世贞.md "wikilink")《艺苑巵言》：“自是我党有三甫。肖甫之雄爽流畅，助甫之奇秀超诣，德甫之精严稳称，皆吾所不及也。”
55. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·文苑傳一·高啟傳》：“明初，吳下多詩人，啟與楊基、張羽、徐賁稱四傑。”
56. [钱谦益](../Page/钱谦益.md "wikilink")《[列朝诗集小传](../Page/列朝诗集小传.md "wikilink")·王山人懋明》条：“同时有姚咨者，字舜咨，隐居锡山，教授乡里，与仅约初俱客于学士，日相倡和。时以子潜、舜咨及施子羽为锡山四友。”
57. 光绪《江西通志》一三七《刘一煽传》：“豫章有刘、余、邓三子，刘即斯陛、余名正垣、邓名履古。”[陈田辑](../Page/陈田.md "wikilink")《[明诗纪事](../Page/明诗纪事.md "wikilink")·辛签·卷二十四·余正垣》：“徐巨源作《南州四子传》。四子者,刘斯陛士云、李奇平叔、邓履中左之、余正垣小星也。四子皆能诗。”
58. 《金陵瑣事》
59. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·文苑·唐時升傳》
60. [杜登春](../Page/杜登春.md "wikilink")《社事始末》：“先是吾松文会有昙花五子。先祖（杜乔林）与张侗初先生鼐、李素我先生凌云、莫涵甫先生天洪暨伯祖十远公名林同砚席。”
61. [李延昰](../Page/李延昰.md "wikilink")，《南吳舊話錄》卷二十三“六人社”目下-{云}-：“幾社首唱六人”，實為七人，增李雯一人；[王澐](../Page/王澐.md "wikilink")：〈昔友詠〉序文提到“雲間六子”，刪李雯，與幾社六子完全相同。清[方文有](../Page/方文.md "wikilink")《雲間五子詩》，題下自註：“刪李雯一首。”增朱宗遠一人，缺周立勳與杜麟徵。
62. [杨慎](../Page/杨慎.md "wikilink")《病中永诀李、张、唐三公》詩後注-{云}-：“吴高河懋尝以杨弘山士云、王纯庵廷表、胡在轩廷禄、张半谷含、李中溪元阳、唐池南锜为杨门六学士，以拟苏门秦、黄、晁、张、廖略云。”
63. [吴大勋](../Page/吴大勋.md "wikilink")《滇南闻见录》上卷“人部”：“张半谷含、杨宏山士云、王纯庵廷表、胡在轩廷禄、李中溪元阳、唐池南锜，此六学士也。又有吴高河懋，共为七子。”
64. 《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·文苑傳一·王行》：
    “初，高啟家北郭，與行比鄰，徐賁、高遜志、唐肅、宋克、徐堯臣、張羽、呂敏、陳則皆卜居相近，號北郭十友，又稱十才子。”
65. [吴振棫](../Page/吴振棫.md "wikilink")《國朝杭郡詩鈔》：“講山年德既升，領袖群彦，王漁洋推爲西泠十子之冠。十子者，講山舆柴虎臣紹炳、睐際叔廷會、孫宇臺冶、張祖望網孫、丁飛禱澎、吳錦雯百朋、沈去矜謙、毛稚黄先舒、虞景明黄昊也。”
66. 《池北偶谈》卷十一
67. 《[清史列传](../Page/清史列传.md "wikilink")》卷七十一《文苑传》二:
    “汪懋麟，字季角，江苏江都人。与楫同里，同有诗名，时称二汪。”
68. 王士禎《池北偶谈》谓：“康熙以来诗人，无出‘南施北宋’之右，宜城施闰章愚山、莱阳宋琬荔裳也”。
69. 阮元《兩浙輔軒錄》載“俞寶華”曰：“陸宏定詩與兄嘉淑齊名，嘉淑字冰修，宏定號輪山，時有‘冰輪二陸’之目。”
70. 《[清史列传](../Page/清史列传.md "wikilink")·文苑传》记载：“马曰琯，字秋玉，安徽祁门人，原江苏江都籍，诸生，候选知州。性孝友，笃于学，与弟曰璐互相师友，俱以诗名，时称扬州二马。”
71. [柯汝霖](../Page/柯汝霖.md "wikilink")《武林公馆考》-{云}-：“郎中丁澎宅，在盐桥。澎与弟景鸿、潆齐名，世有盐桥三丁之称。”（《云蠖斋诗话》）
72. 邓之诚《清诗纪事·吴兆骞》条载，吴伟业以兆骞“与华亭彭师度、宜兴陈维崧共目为江左三凤凰”。
73. [杨际昌](../Page/杨际昌.md "wikilink")《国朝诗话》卷二说：“华亭宋辕文征舆、尚木征璧、子建存标，陈大樽（子龙）所称三宋也。”
74. 《皖诗玉屑》-{云}-：“庐州三怪，徐子苓孤僻，王谦斋放荡，而朱默存孤傲。”
75. [金埴](../Page/金埴.md "wikilink")《不下带编》卷一：“今士钵听称四明四子者，李东门瞰、郑南豁性、万西郭承觔、谢北溟绪章。”
76. [陳康祺](../Page/陳康祺.md "wikilink")：《郎潛紀聞四筆》卷十一《蕭山四文士》；[梁绍壬](../Page/梁绍壬.md "wikilink")《两般秋雨庵随笔》：“西河同时，萧山包秉德、沈禹锡、蔡用光，皆淹贯博雅，时有‘包、毛、沈、蔡’之称，后三人皆以诸生老。”
77. [谢元福](../Page/谢元福.md "wikilink"):《粤西五家文钞序》，见《粤西五家文钞》卷首，光绪二十四年刊本。
78. 《廣東詩粹》
79. 《[清稗类钞](../Page/清稗类钞.md "wikilink")·考试类》：“其客冯文毅公邸第者，世称为九等上上之选，呼曰佳山堂六子，其实亦不尽然。六子为钱塘吴农祥、王嗣槐、海宁徐林鸿、仁和吴任臣、萧山毛奇龄、宜兴陈维崧也。”
80. 《四库全书总目·浙西六家词提要》:
    “所選為國朝朱彝尊、李良年、沈皞日、李符、沈岸登、龔翔麟之詞。翔麟，仁和人。其五人皆嘉興人。故稱浙西六家。”
81. 《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·文苑·宋琬传》：“始琬官京师，与严沉、施闺章、丁澎辈酬唱，有燕台七子之目。”
82. [吳鼒](../Page/吳鼒.md "wikilink")：《八家四六文鈔》
83. [李元度](../Page/李元度.md "wikilink")《国朝先正事略·程可则》；[吴之振](../Page/吴之振.md "wikilink")《八家诗选》有陳廷敬，無汪琬。
84. 清代文壇流行各式各樣的“十子”講法，但結社成員皆大同小異，如“长安十子”、“都门十子”、“都中十子”、“都下十子”、“辇下十子”、“金台十子”、“诗中十子”、“海内十子”、“京师十子”、“燕山十子”、“康熙十子”等。《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·文苑·尤侗传》：“曹禾，字颂嘉，江阴人。……与田雯、宋荦、汪懋麟、颜光敏、王又旦、谢重辉、曹贞吉、丁澎、吉封齐名，称诗中十子。”[陶孚尹](../Page/陶孚尹.md "wikilink")《欣然堂集》卷四《曹峨嵋寓斋再饯赋别》首句“南曹端爱我”，自注：“时‘都门十子’俱以诗名，峨嵋于中称‘南曹’。”[杨际昌](../Page/杨际昌.md "wikilink")《国朝诗话》卷二：“江都汪蛟门（懋麟），‘辇下十子’之一也。”詳見朱则杰《“长安十子”考辨》。另[王士祯](../Page/王士祯.md "wikilink")《居易录》
    卷五有葉峰，無葉封。